<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://yiqianjiu.github.io</id>
    <title>yiqianjiu</title>
    <updated>2025-09-14T12:55:32.566Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://yiqianjiu.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://yiqianjiu.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>市场经济的一名学者</subtitle>
    <logo>https://yiqianjiu.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://yiqianjiu.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2025, yiqianjiu</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读《东周战争与儒法国家的诞生》]]></title>
        <id>https://yiqianjiu.github.io/post/du-lesslessdong-zhou-zhan-zheng-yu-ru-fa-guo-jia-de-dan-sheng-greatergreater/</id>
        <link href="https://yiqianjiu.github.io/post/du-lesslessdong-zhou-zhan-zheng-yu-ru-fa-guo-jia-de-dan-sheng-greatergreater/">
        </link>
        <updated>2025-09-14T09:49:59.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>按：无论是黄仁宇、赵鼎新还是金观涛，想论证的只有一件事，就是在为什么只有中国发展出了中央集权式的耕战科层政权和强国家传统，并在两千年历史中保持稳定没有根本性的转变。黄仁宇在大历史立场着重从税收等视角分析了上述问题的底层基础，金观涛主要对超稳定社会进行了详细的结构性分析。赵鼎新《东周战争与儒法国家的诞生》提供了一个全新的研究思路，即从西周封建宗法设计到东周分裂竞争，长期、集中、频繁的战争如何推动了社会整体变革。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>按：无论是黄仁宇、赵鼎新还是金观涛，想论证的只有一件事，就是在为什么只有中国发展出了中央集权式的耕战科层政权和强国家传统，并在两千年历史中保持稳定没有根本性的转变。黄仁宇在大历史立场着重从税收等视角分析了上述问题的底层基础，金观涛主要对超稳定社会进行了详细的结构性分析。赵鼎新《东周战争与儒法国家的诞生》提供了一个全新的研究思路，即从西周封建宗法设计到东周分裂竞争，长期、集中、频繁的战争如何推动了社会整体变革。</p>
<!-- more -->
<hr>
<h2 id="1-意识形态是文化还是经济">1 意识形态是文化还是经济？</h2>
<p>无论是统一政权还是地区性割据政权，自建立起就将儒法建制奉为统治意识形态，同时寻求儒士群体的政治合作。赵鼎新和赵汀阳倾向于从文化归属角度出发研究这类问题，而黄仁宇、梁方仲等人注意到了断代史/跨代史中的帝制王朝税收基础，包括土地所有制、户籍制、征收、转运、基层执政、中央和地方关系等问题，这个研究方向更接近历史选择的本质原因。</p>
<p>简单闲话，如果要写一本历史穿越小说，首要解决的世界观问题不是政治军事事件逻辑，而是经济上的税收问题，由此引申到政治和军事领域，否则这位“穿越者”想要推行任何施政策略，甚至引入任何超时代的改革，都将是无根之木。</p>
<p>周鼎新在定义儒家精英阶层时用的是“儒家知识精英群体”这个概念。这是不全面的，就算不沿用马克思的理论，定义一个阶层首要关注的是其经济基础。我在过往的文章中坚持将儒家精英和士大夫等士绅阶层划等号，不仅是因为在帝制中央集权科层制政府内的儒家职业官僚能够减免税赋，更重要的是这些职业官僚的众多行政权力中为首的是税收和军务，甚至可以进一步简化为税收。</p>
<p>这一点决定了在较为原始、职责分工还未明细的科层制政府中，这些职业官僚即使自身不是来自于士绅阶层，他们与士绅阶层也有天然的政治同盟基础——建立在其共同的经济基础上。</p>
<p>统治意识形态一定是经济的问题，而不只是文化的的问题。</p>
<h2 id="2-士绅阶层崛起的必然性">2 士绅阶层崛起的必然性</h2>
<p>赵鼎新在分析秦朝速亡的原因时提出，其统治基础不是在国家与社会整体或社会某一阶层之间的契约关系上，而是在国家对社会彻底控制的能力之上。这里的某一阶层其实就是指受儒法教育的士绅阶层，黄仁宇曾经表达过类似的观点。</p>
<p>这里值得讨论的是，和秦国统一后的状况相比，整个东周期间没有因国家成为强控制的战争机器而引发上述阶级矛盾（二级封建危机是另一种矛盾），那么为何同样是科层制政府，秦汉统一后其职业官僚成为了一个具有鲜明代表性的阶层。</p>
<p>原因之一是东周时期频繁的对外战争压制、缓解了内部矛盾，但我们还可以从更简单的角度分析。春秋战国从分封贵族统治到法家科层制改革，这个时间跨度是数百年，各个国家政权建立在世代统治影响的地域之上。与之相比，秦汉政权不仅同样是在短时间内骤然一统的政权，同时在面对一个广袤、复杂的统治地域时几乎毫无可用参考的统治经验，从中央到地方需要处理、协调的行政/军务信息量级不再是少数统治核心能够有效处理的，行政权力开始分散。</p>
<p>权力的分散和代理一定会产生博弈和合作，如果政权对这个政治现实没有清醒认知，而一味采用高压控制，双方将失去合作的空间，转而变成更加激烈的斗争，其统治也会因中间阶层的缺失/失能和底层社会现实脱节，这种脱节的程度和规模是庞大的，最终导致自上而下的无效行政（甚至是负面行政），以及自下而上的税收失能。</p>
<h2 id="3-语言的重要性">3 语言的重要性</h2>
<p>赵鼎新在分析西周军事殖民活动时，着重强调了“表意性”文字书写系统在跨地域规模土地和泛民族交流的重要意义，并借用Mann（1986）观点定义的国家基础性权力硬件，进一步证明中国是古代唯一一个能够借助有限基础性硬件就能将广土众民抟成一体并绵延悠久的国家。</p>
<p>中国和欧洲封建历史的发展对比是一个大课题，语言是其中最为重要的部分之一，我在过往分析中提过很多次。特别是在解释大一统精神认同（或称为“信仰”，赵汀阳）这个方面的问题时，包括地理、同质化的精英文化、广为接受的道德规范等角度在内的解释都需要一个重要前提：语言及其衍生的共同意义空间、逻辑方式、存在认知和群体认同。如果不从哲学层面解释大一统精神认同，而是停留在政治经济层面讨论这个问题是不够充分的。</p>
<h2 id="4-竞争本质和税收">4 竞争本质和税收</h2>
<p>如果使用极端简化的概念，“国家”是统治阶级让征税行为秩序化的暴力机构。基于存在和发展的需要，国家要维持并试图扩大其能征税的经济总量，以从长周期波动较小的税赋比例中维持、增长其税收总量。农业经济中的经济总量控制和工业经济有本质区别，但从上述国家机器的视角看本质是一样的，即保持或试图占有更多有效的生产资料。</p>
<p>在古代农业经济中，生产资料的结构较为简单，即土地和人口。农业生产科技属于非核心因素，并非因其不重要，而是在古代长时间的历史跨度中没有引起社会突发性变革，也没有从本质上改变农业生产逻辑。</p>
<p>工业经济初期，基于简单机械化和资本主义初期国际贸易进程，主要的生产资料是人口、（工业生产）原材料和贸易渠道。从工业电气化开始到产业全球化、信息化至今的历史过程中，最重要的生产资料就只有技术（尽管历史还未定论），国家地区间的冲突也在战争的基础上演化了更多的表现形式，其程度和经济逻辑更为复杂。</p>
<h2 id="5-道德崩坏和效率导向兴起">5 道德崩坏和效率导向兴起</h2>
<h3 id="51-霸权政治保守化的内外影响">5.1 霸权政治保守化的内外影响</h3>
<p>春秋初期礼乐崩坏，道德共识和伦理规范缺失，效率导向的观念兴起。赵鼎新提到军事冲突竞争是崩坏的成因之一，如果再往上追溯，则源于以周公为代表的西周王室过于理想化的天下结构设计（黄仁宇观点）。</p>
<p>从春秋时期晋楚弭兵大会到战国时期魏国西出，这段东周转型期（赵鼎新定义）可以看出一些整体上的趋势和规律。当跨地域的霸权之间走向保守，从而部分丧失地域政治主导权时，会引发一系列内外变化。霸权政治首先从内部开始酝酿利益斗争，并被更符合时代当下效率的利益集体控制或分裂（有时候周期会比较长）。这种变化一般先于外部变化，也会直接/间接引发外部变化。</p>
<p>从外部环境看，地域中的其他政权开始谋求向外发展，从而抢占霸权回撤留下的政治空白。时代的变革源头很难在这些政权中产生，但霸权内部变革的浪潮会影响到这些政权的选择，并且由于其自身既得利益阶层的历史积累、固化程度、绝对数量较小，这些政权最终的变革形式将更彻底、更加工具理性，也是最符合当下生产力和生产资料状况的变革。</p>
<p>上述观点仅限于工具理性的范围内讨论，不涉及意识形态。或者说，意识形态本身就很难称得上效率和理性。</p>
<h3 id="52-道德秩序和功利欲望">5.2 道德秩序和功利欲望</h3>
<p>本书提到一个中国历史上延绵不绝的思想命题：道德秩序和功利欲望的紧张关系。这也是我在读历史时着重关注的方向，以期从当前事实上的道德困境、名义上的道德规范以及生产效率尚未完全解放之间的矛盾中分析一些本质问题。</p>
<p>东周历史后中国迅速进入儒法国家体制，并用理论化的道德规范影响至今。之前在分析黄仁宇观点时我曾提过，历史的这一种走向/选择，和中国当时政权的基础性硬件有限相关，整体上的最优均衡高度优先于生产效率和组织质量（这一点同样受到了西周政治制度设计的影响）。</p>
<p>但这并不是说社会的功利欲望不存在了，文艺复兴及思想启蒙自始至终就只做了一件事——“人”的觉醒，包括正视、认识、承认“人”与生俱来的功利欲望。儒法国家体制包装处理了社会的功利欲望。一方面限制欲望滋生，包括抑商主义、重文轻武；一方面是规范功利出口，将官职身份凌驾于一切社会经济事实之上。</p>
<p>要想真正、彻底地打破这种（儒法）道德牢笼，从顺序上推演，需要自下而上的由利益竞争引发的道德伦理崩坏、新兴利益阶层向意识形态领域的渗透、新兴利益阶层逐渐获取话语权和政治权力，直到最后产生一个与新兴利益/生产方式相适配的制度体系，同时也再次通过相对公平法来规范利益竞争秩序。</p>
<h3 id="53-意识形态的渗透">5.3 意识形态的渗透</h3>
<p>尽管百家争鸣是一场国家“统治术”的百花齐放，但对比欧洲文艺复兴/思想启蒙仍然可以看出一些相似之处，特别是当传统道德伦理难以规范社会秩序时，新兴利益阶层如何通过奉养、资助哲学精英从而向意识形态领域渗透。</p>
<p>这些哲学精英通过建立系统化的理解、设立私学教育（欧洲的大学教育），并用符合新兴利益发展的哲学理论模式化创造精英人才。这些人才不仅向新兴利益阶层输送，同时还完善了系统理论，并向其他需要建制的领域深化，推动这场由历史、现实和新兴阶层发动的变革真正成为全面的社会变革，并最终实现新兴阶层的政治权力。</p>
<p>这么看的话，胡适当年提出的教育救国并非全无道理，但这种教育的重要性应当放在第二环节，在这之前应当回答的问题是——变革的中坚力量（新兴利益阶层）是否已发展、积累到足以启动这场变革的程度。</p>
<h2 id="6-闲话">6 闲话</h2>
<p>赵鼎新在反驳“七国统一源于民众对统一渴望的意志”时，提出“政治表达”这个概念，进一步证明了我一直坚持的观点：历史是由人民创造的，但历史的变动根源不是来自于人民的意志。不仅是因为人民缺乏任何形式的政治表达，同时还有统治精英对知识、信息垄断带来的认知缺失，人民的自觉意志难以产生，更难以构成意志群体。</p>
<p>历史是由人民创造的，但人民是被统治精英影响控制的，最终历史还是精英创造的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[中国帝制历史的起源]]></title>
        <id>https://yiqianjiu.github.io/post/zhong-guo-di-zhi-li-shi-de-qi-yuan/</id>
        <link href="https://yiqianjiu.github.io/post/zhong-guo-di-zhi-li-shi-de-qi-yuan/">
        </link>
        <updated>2025-05-19T18:43:12.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>按：近期略读了黄仁宇《中国大历史》一书，本书以宏观历史的视角将中国历史从商周到改革开放作了简述，其中包含帝制权力结构、税收问题、农村问题几条主线，并将秦汉、唐宋、明清定义为中华第一、第二、第三帝国，详细分析了每个帝国阶段的特点和问题。本文仅对秦汉等帝制起源阶段的部分思考作总结，魏晋至明清的历史留待往后分析。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>按：近期略读了黄仁宇《中国大历史》一书，本书以宏观历史的视角将中国历史从商周到改革开放作了简述，其中包含帝制权力结构、税收问题、农村问题几条主线，并将秦汉、唐宋、明清定义为中华第一、第二、第三帝国，详细分析了每个帝国阶段的特点和问题。本文仅对秦汉等帝制起源阶段的部分思考作总结，魏晋至明清的历史留待往后分析。</p>
<!-- more -->
<hr>
<h2 id="1-宏观历史视角">1 宏观历史视角</h2>
<p>要研究中国这样一个大陆原生民族集体的帝制历史（或者说封建历史），首先要从地理环境和意识形态两个基本点出发，然后延伸到政治组织、经济制度、军事、外交等方面。其中地理环境包括气候变化、重大地形变化、基本作物和农业条件，意识形态则是从西周延续下来的宗法制、秦汉时期形成并成理论建制的儒法，以及上述两者从政治组织出发以道德纪律作为基本框架从而实行有效统治的关系。</p>
<p>以上是黄仁宇的看法，重在现实实证分析和经济辩证分析，但似乎缺少了哲学领域的思考。在我看来中国语言的研究也必不可少，不仅仅是象形表意与民族融合、文明通话、地域团结治理之间的关系，更重要的是中国语言在缺少前置辞、联系辞和时态等基本语法要素导致的抽象空间的缺失，以及进而引发的研究事物基本规律的缺失，这一点虽同时有封建帝制社会意识形态和政治环境的影响，但其哲学根源似乎可以在语言学中找到答案。</p>
<p>这三个方面是中国所有进步和问题的根源，并由此产生了“皇帝-士绅”共治的权力结构、耕战体系、大一统文化、农耕经济基础等一系列历史现象，并在沿袭和变动中谱写了两千余年的诸多故事。</p>
<h2 id="2-祖先崇拜">2 祖先崇拜</h2>
<p>“述史”与“祭祖”在中国历史中是统一的，“六经皆史”的说法有一定的合理性。</p>
<p>周代商后，意识形态已由万物皆灵的自然崇拜转变为祖先崇拜，这时的类宗教意识还未像秦汉时期那样形成完整的理论体系，追溯其源头也有可能是西周带有明显部落文化特点的习俗。但有一点值得注意，由祖先崇拜衍生出的“绵延宗嗣”，以及当时西安周边的地理环境确保了当时的生产效率：人口的稳定增长，以及符合原始耕种条件的稳定农作。</p>
<p>工业革命以前，中国长期的经济（农业）发展需要持续稳定的时间和环境，并且与土地面积和人口规模正相关，因此历史选择了满足这个方向的意识形态、社会伦理以及政治组织。</p>
<p>当这种意识形态在历史书作中追溯到源头的周文王、孔孟等人时，可以发现这些经史在本质上与《圣经》并无区别，只不过同样是造神运动，欧洲选择了超验神，而我们创造了一批经验神。</p>
<h2 id="3-纪律和法律">3 纪律和法律</h2>
<p>一套以儒家道德伦理作为纪律的政治框架，标志着秦汉初期中国在政治上的早熟。为何法家未能主导，这其中纪律和法律又有何区别。首先要明确，中国帝制历史中具有明确条目及标准的法律，大多以军事刑法为背景，而我们容易代入现代国家视角去作资本主义法律框架的对比分析，这是重大错误。</p>
<p>因此可以先作定义，所谓法律，即为现代国家所必须具备的，在以货币管制为基础的政治经济体系下，具有明确数字标准，具备全套司法执行手段的，对象之间平等套用的社会经济运行规则体系。</p>
<p>从这个定义可以看出，中国的帝制历史选择儒家伦理的原因是多方面的。生产力低下的现实，以及治水、战争等公共事务的重要性需要广泛高效的组织手段，要想在幅员辽阔、情况各异的统治区域内实现这一点，历代帝制政权缺少必要的技术手段（数字统计、会计制度、商业服务、通信交通等），因此只能退而求其次，放弃效率质量而追求整体上的最优均衡，即在广大的统治区域内使用一套不那么标准的道德纪律从而扩大基本有效的行政基数。而在这个过程中，帝制政权难免要将末端的诸项权力授权给士绅宗族，其合法性正是来自于可以模糊解释的道德纪律。</p>
<p>在当时的条件下，秦始皇和李斯想要用一整套法家条目控制帝国运行的企图明显与下层社会经济的运作现实相脱离。事实上，所谓的农村团结、宗法制、伦理纲常等纪律也是汉朝初期在妥协和反思中逐渐形成的，被政权和地方上的士绅宗族共同认可。</p>
<p>如果我们再用现代资本主义的视角去反思纪律和法律的关系就略显可悲，中国传统儒家伦理的大部分内容与资本主义的产生条件完全相反，集体上的均衡性排斥生产力的独立和解放，也拒绝广泛的功利理性，其对幸福的定义是“稳定优先”和“集体最低程度的幸福”，而非效率优先和个人最大幸福。</p>
<h2 id="4-儒教的现实基础">4 儒教的现实基础</h2>
<p>中国历代帝制政权选择儒教作为统治手段，固然有上述原因，但这些政权的本质是一个大农村集体，需要协调组织其治下庞大、分散、独立又情况各异的农村集体。适合原始耕种工具的纤细黄土地、纵贯黄土地的黄河、十五英寸等雨线等因素决定了这块东亚大陆中原地区的农村社会结构，而在以农村为单元的社会集体中只有以情感家庭或等效关系为纽带才能持续稳定存在（在精细治理技术尚未出现之前）。</p>
<p>儒家伦理的天地君亲师中，天地给予了基本自然规则模范和现实耕作条件，统治阶层实施大范围的组织协调和安全保护等行为，家庭宗族给予身份和最低限度的保障。其中“师”的伦理是在规范职业官僚体系，所谓的学习并不以知识本身为目的，而是以从仕为目的，事实上在历代政权中读书也只能做官。“师”规范了帝制社会最后一块关系，即有学识之人（官僚）地位高于无知之人（农民），先官高于后官，赋予了这套以意识形态（而非技术）作为统治基础的官僚体系自身存在的合法性。</p>
<h2 id="5-秦史">5 秦史</h2>
<p>研究秦史是有趣的，其地理位置的特殊性，诸多军事行动给后世政权带来的经验教训，商鞅变法后的耕战国家体系等都值得研究。秦始皇和李斯这对在历史上唯一未用儒教和士绅治国的君臣，其法家思想、军事动员组织、警察权统治体系等一系列创制，以及由此引发的农村治理问题，汉朝前中期统治阶层的反思、总结、妥协和变革，都值得用更大规模的历史视角去研究。特别是秦汉之交的社会现实对于儒教的发展、完善、确立是否具有催生之影响，法家的部分思想被汉武帝时期的御制意识形态吸收合并后是怎么套用儒家外衣的等问题。</p>
<h2 id="6-汉史">6 汉史</h2>
<p>汉朝值得研究的问题集中在世家大族和土地兼并。汉朝政权崩溃根源便在于土地兼并导致的地方资源过度集中，以及由此导致的中央政权的衰败。事实上历代统一政权的灭亡或多或少都有该因素影响，但汉朝尤其严重。作为中国帝制历史上首个长期存在的大一统政权，汉朝无论是在制度设计、意识形态、管理技术等方面都没有太多参考的样本。</p>
<p>王莽和刘秀父子本质上都是改革者，试图解决从西汉后期就已产生的土地兼并、税收流失和人口流动问题。王莽采用了激烈的对抗手段，而从下层社会运作现实来看并未事先清除世家大族的根基，导致设计和现实严重脱离。刘秀及至东汉采用柔和的共存哲学，试图维持稳定的现状。事实上东汉面临的地缘政治压力并不大，匈奴当时已无法带来成建制的威胁，其施政思路只要保持广大农民最低生活需要即可，但是忽略了世家宗族在农村的地位和影响。这个阶层横亘在中央政权和底层农民之间，在零散、原始的农产品和土地市场进行了长达数百年的兼并扩张。以当时低下的生产力而言，吃饱饭、有余粮已经是较高的生活水平，而如遇灾年，或者大宗族的高利盘剥，小自耕农只能放弃“资产”而成为佃农附庸。</p>
<p>最终，汉史在上下糜烂的过程中把世家大族推向了历史舞台。</p>
<h2 id="7-军事">7 军事</h2>
<p>历史上重要的节点通常伴随着战争，目前也有一些作者以历史战争为中心讲述历史（如渤海小吏），重点研究古代战争的行军路线、地理环境、军事决策等方面。本文认为军事历史的视角可以更宏观。</p>
<ol>
<li>战争是政治的延续，是实现政治目的的暴力手段。分析一场战争要向前追溯政权的政治环境、社会经济现实甚至个人的政治经历及诉求。这种跨度至少要以十年为周期，在一些重要战争的研究中要以百年甚至跨朝代的时间跨度为周期。</li>
<li>军制体系。例如将领是怎么任命的，士兵如何招募，后勤物资如何征发，如何组织军事训练，如何产生并施行军事决策，这些都是不同历史时期的军事现实基础。</li>
<li>战争后的问题也值得研究。战争的政治目的实现了多少，政治诉求是否产生了变化或者进入了新的阶段，战争本身产生的土地、户口、经济、文化影响有多少，军制体系是否发生了变化，内部政治环境是否受到影响，战争对期间重要历史人物的影响有多少等等。</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[赵汀阳哲学简析]]></title>
        <id>https://yiqianjiu.github.io/post/zhao-ting-yang-zhe-xue-jian-xi/</id>
        <link href="https://yiqianjiu.github.io/post/zhao-ting-yang-zhe-xue-jian-xi/">
        </link>
        <updated>2025-05-03T22:52:18.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>按：前期一直在读社科院研究员赵汀阳的出版著作，五一假期翻阅了赵汀阳公开发表的82篇论文/文章，现对赵汀阳的哲学主张作简析。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>按：前期一直在读社科院研究员赵汀阳的出版著作，五一假期翻阅了赵汀阳公开发表的82篇论文/文章，现对赵汀阳的哲学主张作简析。</p>
<!-- more -->
<hr>
<h2 id="1-简要总结">1  简要总结</h2>
<p>赵汀阳的论文内容主要集中在存在论、形而上学、政治哲学、博弈论、民主治理等方面。</p>
<p>首先哲学方面主要讨论存在论的重叠，创世论，可能性的哲学，否定词的重要性，反思方法论，特别是强调共在存在论，认为存在的意义在于与他人的互动和共在。赵汀阳提到存在不仅仅是being，而是doing，强调行动和创制的重要性。还有关于动词哲学的讨论，主张从创造者视角而非认识者视角来理解存在，这可能对应传统存在论的问题。此外，他强调形而上学的重构，提出历史形而上学和知识考古学的方法，可能是对传统形而上学的批判和更新。否定词作为存在论事件，是人类思想和自由的基础，这个观点在几篇论文里反复出现，是其核心主张之一。</p>
<p>在政治和历史方面，赵汀阳讨论博弈论中的合作可能性，政治作为化解冲突的艺术，提出了“孔子改进”的概念，强调合作均衡的重要性。天下体系理论旨在构建普遍的世界秩序，处理多主体间的政治问题。还有关于箕子的忠告，将传统智慧与现代民主结合，涉及公共决策中的知识加权民主。他提到政治上的初始状态模型和荀子、霍布斯的理论，将哲学与实际问题结合，分析现实政治中的冲突与合作策略。</p>
<p>需要注意的是，赵汀阳多次将中国哲学思想（如《周易》、孔子的仁、箕子的政治理念）与西方哲学（如维特根斯坦、海德格尔、博弈论）进行融合，这形成了他比较特别的跨文化视角。赵汀阳将中国传统哲学（如儒家、道家、《周易》）与西方理论（存在主义、博弈论、历史哲学）深度融合，构建了一种跨文化的哲学-政治分析框架，重新定义了存在论、方法论与政治秩序的可能性。其思想突破在于以“动词存在论”取代传统本体论，以“共在”优先性解构个体中心主义，并通过博弈论与历史形而上学重塑政治理性的根基。</p>
<h3 id="11-哲学方面">1.1 哲学方面</h3>
<ol>
<li>存在论与创世论的重叠</li>
</ol>
<ul>
<li>存在即行动：主张存在论与创世论的统一，认为人类的存在通过“创制”建立秩序（如制度、观念），而此过程的“作”（行动）是存在论的核心。</li>
<li>共在存在论：提出关系优先于个体存在，强调“共在先于存在”，认为人际互动与心际关系是意义生成的核心。这一理论融合儒家“仁”与道家“道”的思想，批判传统主体性哲学的单维度局限。</li>
</ul>
<ol start="2">
<li>形而上学的重构</li>
</ol>
<ul>
<li>历史形而上学：与传统本体论不同，注重追溯历史初始秩序创建点（如否定词的发明），通过知识考古学方法分析思想基因的演变。</li>
<li>可能性哲学：超越必然性哲学（如逻辑与科学真理），关注可能世界与主体选择，提出可能性是自由与反思的根基，认为存在分歧与冲突源于可能性的开放。</li>
</ul>
<ol start="3">
<li>方法论革新</li>
</ol>
<ul>
<li>动词哲学：以动态的“动词存在论”替代传统“名词存在论”，主张从“doing”（行动）而非“being”（静态存在）理解世界。</li>
<li>否定词的存在论意义：提出否定词（“不”）是首个哲学词汇，开辟可能性空间，使反思与自由成为可能，进而引发人类社会的冲突与合作问题。</li>
</ul>
<ol start="4">
<li>跨文化分析</li>
</ol>
<p>中西哲学融合：以《周易》的变易哲学与西方现象学、存在主义对话，提出“生生”与“存在”的互补视角，批判西方中心主义的本体论框架，倡导一种复合的形而上学。</p>
<h3 id="12-政治历史方面">1.2 政治历史方面</h3>
<ol>
<li>博弈论与政治哲学结合</li>
</ol>
<ul>
<li>孔子改进：针对帕累托改进的局限，提出合作均衡模型——“若一人获益，则须所有人同时获益”，强调政治应化解敌意，通过“善在”实现普遍利益（如“垂衣裳而天下治”）。</li>
<li>动态博弈模型：综合荀子的群体秩序理论与霍布斯“自然状态”假设，设计内外兼修的初始状态博弈实验，论证合作优于敌对均衡的关键逻辑。</li>
</ul>
<ol start="2">
<li>天下体系与世界秩序</li>
</ol>
<ul>
<li>跨文明治理理论：以周代的“天下”概念为基础，提出普遍性世界秩序框架（天下体系），强调多主体共存需构建“普遍受惠且普遍无害”的政治原则。</li>
<li>历史形而上学视角：将政治秩序视为“存在论事件”，分析初始状态（如箕子向周武王献策）对后世治理经验的延续性影响。</li>
</ul>
<ol start="3">
<li>民主治理的理性设计</li>
</ol>
<ul>
<li>“箕子的忠告”与知识加权民主：在《尚书·洪范篇》中揭示古代公共决策中“天算”（如占卜/科学知识）与“人谋”（民主商议）的结合模式，主张现代民主需纳入科学理性以提升决策合法性。</li>
<li>无附加条件的政治实验：反对罗尔斯“无知之幕”等预设，主张在最大范围可能性中探求最优解，认为政治合法性需包容多元策略与风险最小化逻辑。</li>
</ul>
<ol start="4">
<li>政治与伦理的重构</li>
</ol>
<ul>
<li>苦难哲学：指出现代文明遮蔽的苦难问题应作为存在论起点，强调苦难对抗能力的丧失是文明的根本危机，需通过反思重构历史叙事的伦理根基。</li>
<li>后现代批判与理想主义修正：质疑启蒙理性对平等自由的乌托邦想象，提出政治应直面利益的稀缺性与冲突性，通过“共在”机制平衡自由与秩序。</li>
</ul>
<h2 id="2-公在存在论">2 公在存在论</h2>
<p>赵汀阳的“共在存在论”是其哲学思想的核心创新之一，旨在突破传统存在论的局限性，从人际互动与共同创造的角度重新理解存在的本质。赵汀阳的共在存在论重构了存在问题的根基，将哲学焦点从个体转向关系网络，强调人类存在的动态性与共创性。其理论不仅是对传统形而上学的突破，更为理解现代社会中的合作、伦理与冲突提供了哲学框架，展现了对人类共同命运的深切关怀。这一思想为后现代语境下的价值重建与全球治理问题开辟了新的思考路径。</p>
<h3 id="21-理论基础共在先于存在">2.1 理论基础：共在先于存在</h3>
<ol>
<li>
<p>对传统存在论的批判<br>
赵汀阳认为传统存在论（如亚里士多德的“存在本身”或笛卡尔的“我思”）过于关注孤立个体的存在，忽视了人的本质是关系性的共存。传统哲学中“存在”（to be）被静态化，无法解释人类动态的创造性活动（创世论）。</p>
</li>
<li>
<p>共在的核心命题</p>
</li>
</ol>
<ul>
<li>共在定义：存在不再是孤立的个体状态，而是通过与他人的互动实现的“共在”（coexistence）。共在并非存在的结果，而是存在的前提，“共在先于存在”（coexistence precedes existence）。</li>
<li>行动为本：引入“我行故我在”（facio ergo sum）的命题，强调行动（做事）而非反思（我思）是存在的本质。人的存在需通过与他人共同“创世”（即建立秩序、文化与历史）实现。</li>
</ul>
<h3 id="22-理论创新动态性与创世论">2.2 理论创新：动态性与创世论</h3>
<ol>
<li>存在与创世的统一</li>
</ol>
<p>赵汀阳将存在论与创世论结合，主张人类存在的本质是创造性的。物的世界遵循自然法则，而事的世界（人类生活）由人的行动建构，其秩序是动态的共创过程。例如：</p>
<ul>
<li>“作”的历史性：在《周易》启发下，赵汀阳强调“作”（创造）是存在之源。人类通过创造文化、制度与关系，间接定义自身存在。</li>
</ul>
<ol start="2">
<li>可能性与未来导向</li>
</ol>
<ul>
<li>否定词的哲学意义：否定词（如“不”）的发明开启了对可能性的反思，使人类打破必然性束缚，进入自由选择的状态。共在的存在论需处理未来导向的多元可能性。</li>
<li>“孔子改进”策略：基于互惠原则的“和谐共在”，提出个体利益最大化须通过共享利益与互惠关系实现，而非零和博弈。这超越帕累托改进，强调共同福利的全面提升。</li>
</ul>
<h3 id="23-现实意义伦理与政治哲学的应用">2.3 现实意义：伦理与政治哲学的应用</h3>
<ol>
<li>伦理维度：以“人义”代替“人权”</li>
</ol>
<p>通过“仁义”建立恩义循环的伦理关系，如《论语》中“己欲立而立人”所示。伦理价值不依赖先验规范，而在共在关系中生成。例如，信任、合作等共享利益的实现需以“他人在场”为前提。</p>
<ol start="2">
<li>政治哲学：最优共在原则</li>
</ol>
<ul>
<li>无人被排挤原则：任何存在方式需保障所有参与者的在场有效性，拒绝单边霸权或排斥机制。例如，公共政策的合法性来自普适受益，而非多数强制。</li>
<li>普遍模仿检验：通过理性博弈验证共在策略的稳定性，如和谐策略需经得起群体模仿而不导致自反性伤害。</li>
</ul>
<ol start="3">
<li>存在的高贵化</li>
</ol>
<p>赵汀阳指出，存在的意义在于创造超越个体生命价值的共同事业（如正义、真理）。个人通过投身此类事业实现存在的“高贵化”，如舍生取义的道德选择。</p>
<h2 id="3-天下体系理论">3 天下体系理论</h2>
<p>赵汀阳的天下体系理论是其政治哲学的核心建构，旨在回应全球化时代的世界秩序困境，尤其是超越亨廷顿的“文明冲突论”和康德的“永久和平论”的局限。该理论以中国传统“天下”概念为基础，提出了一种新型的世界政治哲学框架。天下体系理论不仅是政治哲学的创新尝试，更是中国思想参与全球治理话语建构的重要努力，其能否转化为现实秩序仍有待验证，但其对传统国际关系范式的挑战已引发广泛讨论。</p>
<h3 id="31-核心原则">3.1 核心原则</h3>
<ol>
<li>世界内部化（Internalization of the World）</li>
</ol>
<ul>
<li>天下无外：将世界视为一个内部统一的政治经济系统，消除外部性导致的冲突。传统国际关系中的“无政府状态”被转化为系统内部的治理问题，所有事务在“天下”框架内解决。这种思维承袭了中国古代“兼容并包”的文化逻辑，主张不存在不可调和的“他者”，从而避免国家间对立。</li>
<li>鲁棒性（Robustness）：通过制度设计使系统具备抗冲突能力，例如将外部挑战（如环境污染、恐怖主义）转化为内部合作议题。</li>
</ul>
<ol start="2">
<li>关系理性（Relational Rationality）</li>
</ol>
<ul>
<li>优先于个体理性：主张“共在存在论”，即共在优先于个体存在。人类生存需以相互安全为前提，因此协调关系的理性（如最小化互相伤害）应优先于追求个体利益最大化。</li>
<li>动态互动：拒绝静态霸权或零和博弈，强调行为体在互动中动态调整策略，维持关系的可持续性。</li>
</ul>
<ol start="3">
<li>孔子改进（Confucian Improvement）</li>
</ol>
<p>定义：任何个体的利益改进必须以全体的同时改进为条件，即“一人得利当且仅当人人得利”。</p>
<ul>
<li>超越帕累托改进：帕累托改进允许部分人获益而他人不受损，但可能加剧不平等；孔子改进要求普遍受益，确保公正性，为合作秩序提供道德基础。</li>
</ul>
<h3 id="32-理论背景和哲学基础">3.2 理论背景和哲学基础</h3>
<p>亨廷顿认为文明差异不可调和，冲突必然发生；天下体系则认为文明多样性可通过“关系理性”整合为互补资源，而非对抗变量。康德的“永久和平”以自由国家联盟为前提，忽视非西方文明的参与需求，天下体系则提出容纳多元价值的普遍框架，避免西方中心主义。</p>
<p>哲学基础包括：</p>
<ul>
<li>
<p>共在存在论：存在以共在为前提，个体无法脱离他者定义自身。这一思想脱胎于儒家“仁”（人与人的共在关联）与道家“自然”（万物共生）的传统。</p>
</li>
<li>
<p>创世论与存在论的统一：人类通过创造秩序（而非被动接受自然秩序）定义自身存在，天下体系本质上是“人的创世论”，将历史性视为存在的核心。</p>
</li>
</ul>
<h3 id="33-与传统国际理论的差异">3.3 与传统国际理论的差异</h3>
<ol>
<li>不同于现实主义：拒绝权力政治逻辑，强调合作而非制衡。</li>
<li>不同于自由主义：不依赖普世价值推广，主张通过关系理性生成动态共识。</li>
<li>方法论特色：提出综合经验与规范、历史与实践的“新百科全书”思维，试图超越西方主客二分传统。</li>
</ol>
<h2 id="4-历史观">4 历史观</h2>
<p>赵汀阳的历史观深刻融合了存在论与创世论，强调人类通过创造性活动塑造历史的核心作用。这种历史观突破了传统形而上学的必然性框架，将历史视为人类创造性活动的动态展开。通过存在论与创世论的融合，他揭示了历史的核心矛盾：人既是历史的产物，又是历史的创造者。这种双重性要求人在开放的可能性中承担伦理责任，通过理性与博弈不断重塑文明的未来路径。</p>
<ol>
<li>历史作为创世论与存在论的统一</li>
</ol>
<p>赵汀阳认为，人类的存在方式本质上是历史性的。与被动接受既定世界不同，人通过“作”（创世行为）主动构建秩序，如政治制度、伦理规范和文化结构。这种创造性活动不仅是历史的本源，也是人定义自身存在的方式（《动词存在论与创造者视域》）。</p>
<p>存在即创造：历史并非静态延续，而是由人的创世行为（如尧舜的治世、周礼的建立）推动的。每一次秩序革新都是历史的“存在论事件”，标志着人类存在的新可能。</p>
<ol start="2">
<li>历史的未定性与未来开放性</li>
</ol>
<p>历史并非必然的逻辑展开，而是可能性选择的结果。赵汀阳以博弈论为例，指出历史由无数未决的博弈可能性构成，每一个决策（如合作或对抗）都在塑造历史的路径（《冲突、合作与和谐的博弈哲学》）。未来是“尚未被创造的可能性”，人的行动不断重新定义历史的方向。</p>
<p>未完成性：历史如同开放的文本，始终处于“创作中”。人的存在既受历史影响，又通过创世行为挣脱历史的束缚，赋予未来新的意义（《存在的哲学蕴含与现实意义》）。</p>
<ol start="3">
<li>理性与传统在历史中的交互</li>
</ol>
<p>赵汀阳通过“箕子的忠告”隐喻历史决策的复杂性。他认为，理想的历史决策应结合“人谋”（民主商议）与“天意”（权威知识/科学），将民意与理性加权。在现代语境中，这体现为民主制度需与科学知识结合，以避免非理性风险（《箕子的忠告》）。</p>
<p>递归的历史溯源：他主张通过“知识考古学”追溯秩序创建的初始状态（如《周易》的“圣人作卦”），从本源问题理解历史演进的深层逻辑（《关于形而上学的评论》）。</p>
<ol start="4">
<li>历史的伦理责任</li>
</ol>
<p>赵汀阳强调，历史的创世性要求人对自身行为负责。每一代人不只是继承历史，更需通过**“共在”关系**（人际、心际互动）重新构建伦理和政治秩序。例如，他在《坏世界研究》中指出，历史的困境（如战争、冲突）需通过合作与“孔子改进”（普遍利益优化）来化解。</p>
<h2 id="5-关于人工智能的哲学">5 关于人工智能的哲学</h2>
<p>赵汀阳对人工智能的思考贯穿其哲学体系的核心关切，尤其体现在对主体性思维、人类存在边界与文明风险的深刻反思中。赵汀阳的主要观点在于：人工智能不仅是技术问题，更是对人类存在方式的终极拷问。唯有将技术伦理置于存在论的反思地基上，方能避免“以自由之名终结自由”的现代性悲剧。</p>
<h3 id="51-主体性思维的致命陷阱">5.1 主体性思维的致命陷阱</h3>
<ol>
<li>自造人逻辑的悖论</li>
</ol>
<p>赵汀阳指出，现代主体性思维将“人”神话为神化的创造者，基因工程与人工智能在逻辑上是主体性思维的极端延伸。人类试图通过技术改造自身存在，如创造“超级人类”或“超级智能”，这种“自造人”的梦想暗含对自然秩序的僭越。他认为，这种不受约束的创造冲动源于笛卡儿以来“主体为世界立法”的哲学预设，但主体性的绝对化最终将导致反奴役的再奴役——人类被自己创造的技术体系重新定义和支配。</p>
<ol start="2">
<li>技术反噬的风险结构</li>
</ol>
<p>人工智能的发展使技术系统逐渐脱离人类的控制意图，形成自主性权势。赵汀阳以资本与技术的同盟为例，指出超人类主义的技术乌托邦可能导向“存在的可能之死”：当技术的非理性发展突破人类存在的先验界限（如永生技术或意识上传），人类将面临存在论危机——技术不再是工具，而成为重构人类本体的力量，最终以“绝对自由”终结自由。</p>
<h3 id="52-人工智能的哲学限度">5.2 人工智能的哲学限度</h3>
<ol>
<li>两难困境与人的不可还原性</li>
</ol>
<p>赵汀阳强调人类思维的独特性在于处理矛盾性两难（如自由与责任、善与恶的共存），而人工智能基于逻辑系统的决策模式无法应对价值的非排序性。例如，“电车难题”的不可解性恰凸显人类伦理判断的悖论特质，而AI的算法优化实质是对复杂伦理关系的降维简化，注定陷入逻辑与经验的双重困境。</p>
<ol start="2">
<li>无穷性的人学意义</li>
</ol>
<p>在《第一个哲学词汇》中，他论证否定词“不”的发明开启了对可能性的思考，而AI的符号系统受制于“是”的确定性逻辑。AI虽能处理有限可能性（如博弈树的穷举），却无法真正触及思想的无穷性——人类通过“不”构建的反思性、递归性思维超越线性逻辑，形成对存在本身的诘问，这正是机器无法模拟的“自由思想的硬度”。</p>
<h3 id="53-文明的整体性危机">5.3 文明的整体性危机</h3>
<ol>
<li>系统的去意义化</li>
</ol>
<p>赵汀阳忧心资本—技术同盟将一切价值纳入功能化框架，导致生活的“去意义”。AI主导的效率崇拜消解人类经验的具体性（如艺术的情感厚度、伦理的情境依存），将多元文化压缩为数据模型，最终制造“无菌化的精神荒漠”。</p>
<ol start="2">
<li>大政治的失能</li>
</ol>
<p>在圆桌会议讨论中，他借用尼采“大政治”概念，指出全球技术治理缺乏有效的价值共商机制。AI的全球化应用加剧文明冲突而非和解，如算法偏见固化文化霸权，智能武器系统升级暴力形式。若无哲学层面的存在论重构，技术发展将陷入“工具理性吞噬价值理性”的恶性循环。</p>
<h3 id="54-救赎的可能性">5.4 救赎的可能性</h3>
<p>赵汀阳并未提供具体方案，但其哲学框架暗示可能路径：</p>
<ul>
<li>
<p>孔子改进的伦理重建：超越帕累托改进的单向利益最大化，强调“共在存在论”下的普遍受惠原则——任何技术改进必须同时增进所有参与者（包括未来世代与自然）的存在条件。</p>
</li>
<li>
<p>复魅有限性：在《形而上学评论》中，他呼吁重审“有限的无穷性”（如人类思维的递归能力），将技术发展锚定在承认人类存在脆弱性的基础上，拒绝技术超验主义的狂妄。</p>
</li>
</ul>
<h2 id="6-一篇有趣的文章历史山水渔樵">6 一篇有趣的文章——《历史·山水·渔樵》</h2>
<p>赵汀阳在《历史·山水·渔樵》中探讨了中国文化中历史性、自然性与超越性之间的互动关系，主要通过三个核心意象——“历史”“山水”“渔樵”——建构起一种中国思想特有的辩证体系。赵汀阳的这一理论延续了他对“中国哲学当代重构”的关注，试图从传统意象中开掘出具有普遍意义的哲学资源，同时也回应了全球化背景下中国文化认同的重建问题。赵汀阳在该文的基础上出版了内容更为详细的图书，推荐阅读。</p>
<h3 id="61-三者的辩证关系">6.1 三者的辩证关系</h3>
<ol>
<li>历史的形而上学意义</li>
</ol>
<p>历史不仅是事件的记载，更是中国人精神世界的根基。赵汀阳认为，中国文明以历史为核心，通过历史叙事构建意义体系，体现了“无神论却有超越性”的特质。他提出，历史中蕴含着中国人的存在论密码：历史的兴衰更替（天道）被渔樵转化为一种超越性追问，形成“历史即天道的演示”的思维模式。历史因此既是俗世的经验记录，也是天人关系的媒介。</p>
<ol start="2">
<li>山水的“在地超越性”</li>
</ol>
<p>山水被赋予形而上意义，是自然与精神的双重载体。不同于西方的“自然”概念，中国山水并非纯粹客体，而是“道”的显现，既承载玄思（如道家山水），也寄托伦理寄托（如儒家山水）。山水提供了一种“在地超越性”，即世俗生活中的超越维度。渔樵作为山水间的隐者，通过观察自然领悟天道，使山水的自然秩序成为历史兴亡的隐喻。</p>
<ol start="3">
<li>渔樵作为历史阐释者</li>
</ol>
<p>渔樵是沟通历史与山水的关键角色。他们身处江湖之远，以超然姿态旁观历史，通过“闲谈”消解政治正统性的绝对权威，构建了一种民间历史叙事。渔樵的“对话模式”象征中国式的智慧：不谈绝对真理，而是在历史与山水的互动中寻求动态平衡。他们的闲谈既是历史的解构（如《三国演义》开篇词中“是非成败转头空”），也是对永恒天道的直观。</p>
<ol start="4">
<li>三者的辩证关系</li>
</ol>
<p>历史-山水-渔樵形成互文系统：历史通过山水显现天道，山水通过历史获得意义，渔樵则作为解释者连接二者。这种结构呈现出中国思想“并不追求终极答案，而是在循环往复中寻找当下智慧”的特质。突破西方存在论框架：赵汀阳强调，这种动态交织的关系抗衡了西方“存在/本质”二分的形而上学，展现了中国哲学“将时间性、自然性与超越性融贯一体”的独特存在论模式。</p>
<ol start="5">
<li>现实启示</li>
</ol>
<p>通过这一体系，赵汀阳试图为现代人重构一种“非宗教的超越性”，即在历史经验和自然体认中安顿精神，避免陷入虚无主义或绝对主义的极端。</p>
<h3 id="62-中国文化中历史性-自然性与超越性之间的互动关系">6.2 中国文化中历史性、自然性与超越性之间的互动关系</h3>
<ol>
<li>三位一体的意象结构：历史、山水与渔樵的互证循环</li>
</ol>
<ul>
<li>
<p>历史作为天道的人间显影。中国哲学的超越性不通过宗教化的&quot;绝对外在&quot;体现，而是以历史为天道的承载方式。不同于《左传》&quot;天道远，人道迩&quot;的割裂，历史被赋予&quot;透显天道&quot;的功能，年度更迭与朝代兴替均成为天道的动态投射。</p>
</li>
<li>
<p>山水作为在地超越性的空间载体。自然山水并非单纯景观，而是被建构为&quot;在地的形而上之境&quot;。这种超越性既不脱离物质存在，又保持对世俗政治的疏离，在自然秩序中重构天人的时空关联，形成&quot;即世而超世&quot;的辩证形态。</p>
</li>
<li>
<p>渔樵作为永恒的解码者。渔樵从普通生计角色升华为&quot;历史哲学家&quot;，通过山水理解天道，以民间叙事持续解码历史。其&quot;既在场又隐逸&quot;的双重视角，使历史回响在超越维度与世俗经验之间，形成&quot;议论历史而溯及天道&quot;的独特认知路径。</p>
</li>
</ul>
<ol start="2">
<li>中国式的内在超越模式</li>
</ol>
<ul>
<li>
<p>否定宗教化外在超越。通过与西方一神论传统的对比，赵汀阳强调中国无需借助位格神实现超越。天道在历史进程中的展开，打破了&quot;神圣启示/世俗存在&quot;的二分，形成&quot;不即不离&quot;的内在超越模式。</p>
</li>
<li>
<p>自然与历史的辩证融合。山水作为意义发生场域，将时空建构为天地人互动的本体论框架。历史在山水意境中获得形上品质，自然在历史叙事中被赋予道义向度，二者在渔樵的言说中达成动态平衡。</p>
</li>
</ul>
<ol start="3">
<li>时间性的多维重构</li>
</ol>
<ul>
<li>
<p>三维时间秩序的交织：<br>
历史时间（线性朝代更替）<br>
自然时间（循环的天道运行）<br>
精神时间（渔樵的超越性解读）<br>
三者共同构成的时间拓扑，使&quot;究天人之际&quot;的历史意识获得立体深度。</p>
</li>
<li>
<p>永恒在场的叩问机制。通过&quot;白发渔樵江渚上，惯看秋月春风&quot;的永恒观察者视角，具体历史事件被纳入存在的终极追问，形成&quot;变易中求不易&quot;的哲学智慧。</p>
</li>
</ul>
<ol start="4">
<li>文明的自我解释系统</li>
</ol>
<p>这种&quot;历史—山水—渔樵&quot;的意象群构成自足的隐喻体系：</p>
<ul>
<li>历史：操作的场域</li>
<li>山水：意义的来源</li>
<li>渔樵：解释的主体</li>
</ul>
<p>三者形成互为中心的认知网络，完成对文明本质的非概念化诠释，开辟出不同于西方形而上学的另类智慧范式。这种解读突破了中国哲学&quot;内在超越说&quot;的单一框架，通过重构历史与自然的互动关系，揭示出中华文明特有的人文理性形态——既不僭越自然的必然性，又在对历史的省察中实现精神超越。</p>
<h3 id="63-意向群研究方法">6.3 “意向群”研究方法</h3>
<p>赵汀阳的“意象群”研究方法主张理解中国思想需放弃单一线性的逻辑还原，转向对意象网络动态意义的阐释。这种方法不仅更贴近中国哲学的历史实践（如《周易》“观物取象”的传统），也为全球化时代重构本土思想话语提供了方法论范例——在发掘自身独特性的同时，保持对普遍问题的开放性。</p>
<ol>
<li>突破西方概念分析的局限</li>
</ol>
<ul>
<li>从“概念”到“意象”：中国思想的表达方式不同于西方以逻辑定义为主导的“概念”体系，而是以“意象”为基本单位（如“山水”“渔樵”“历史”）。这些意象不是孤立的概念，而是相互关联、动态演化的意义网络。</li>
<li>整体性与互动性：中国思想的抽象范畴（如“道”）往往通过意象群的互动关系展现，而非借助形式逻辑的种属分类。意象群方法强调意象之间的互相投射、共生关系，更贴近中国思想的整体主义特征。</li>
</ul>
<ol start="2">
<li>重新定位中国思想的超越性</li>
</ol>
<ul>
<li>
<p>在地超越性：通过分析“山水”这一意象，赵汀阳揭示了中国式的超越性并非脱离现实的玄思，而是通过对自然秩序的体悟实现“在地超越”。“山水”既是形而下之自然，又是形而上之道的具体化，体现了中国思想中现象与本体的合一。</p>
</li>
<li>
<p>历史与超越的呼应：渔樵通过谈论历史“参赞天道”，将历史性、世俗性与超越性勾连。这种对历史的“无休谈论”并非单纯的史实考据，而是通过意象的循环互证（历史—山水—渔樵）呈现人参与天道的方式，启示中国思想中历史观的哲学意涵。</p>
</li>
</ul>
<ol start="3">
<li>方法的实践性与动态性</li>
</ol>
<ul>
<li>意义生成的动态路径：意象群方法重视意义的生成过程而非固定结论。例如，“山水”的意义不仅在于其自然属性的定义，更在于其与“渔樵”行动的互动（渔樵“识山水”）、与历史叙事的交织（历史通过山水呈现命运感）。</li>
<li>从静观到行动：传统哲学常以静观方式分析概念，而意象群方法揭示中国思想更关注实践中的动态关系（如“渔樵”作为行动者如何通过劳作和言说参与历史意义的建构）。</li>
</ul>
<ol start="4">
<li>中西思想对话的可能性</li>
</ol>
<ul>
<li>非对抗性融合：意象群方法既不否定西方概念分析的价值，也不囿于其框架，而是基于中国思想自身的表达逻辑开发方法论（如“生生”“中道”的思维方式）。这为中西哲学的平等对话提供了新路径。</li>
<li>破解本质主义误解：西方哲学常以“本质/现象”二元论解读中国思想，而意象群方法表明，中国思想的“本质”正蕴含于意象关系的演变中，无需抽象本体的预设。</li>
</ul>
<h2 id="8-关于第一哲学">8 关于第一哲学</h2>
<p>赵汀阳关于“第一哲学”的论述突破了传统存在论框架，融合中国哲学传统与西方现代思想，形成了以“创世存在论”为核心的哲学体系。这不仅是理论革命，更指向现实的伦理与政治革新。他强调存在的核心在于“作”——通过创造更合理的秩序（“天下”理想），在有限性中追求无限可能。这种思想既回应了现代性困境，也为跨文明对话提供了新的方法论框架。</p>
<ol>
<li>存在论与创世论的重叠</li>
</ol>
<p>赵汀阳认为，传统存在论仅关注“存在”概念，但未能触及人类存在的本质——创世性。在他看来，存在论必须同时是创世论：</p>
<ul>
<li>
<p>存在的动态性：人类存在并非被动接受既定秩序，而是通过创造性活动建构意义。如他所述：“存在与创世是一而二的，一种能够反思存在本真性的存在论必定同时是一种创世论。”[《存在》专题讨论]这里的“创世”非神学概念，而是人类通过实践不断创造秩序的“作”（如政治制度、伦理规范等）。</p>
</li>
<li>
<p>本源作为“作”的起点：形而上学应关注“初始状态”或“临界点”，即人类创造历史的“作”（如语言、逻辑的创制），而非抽象的存在本身。[《形而上学评论]</p>
</li>
</ul>
<ol start="2">
<li>动词哲学与“存在即做事”</li>
</ol>
<p>赵汀阳批判传统哲学以名词为中心的静态思维，提出以动词为核心的存在论：</p>
<ul>
<li>
<p>动态的存在观：存在不是“being”（存在），而是“facio”（行动、制作）。他强调“存在即做事”（to be is to do），存在通过行动实现自身，如制度、知识的创造。[《动词存在论》]</p>
</li>
<li>
<p>“共在存在论”：人类存在本质上是互动的“共在”（co-being）。他人不仅是伦理对象，更是建构存在的必要条件：“命运是人与他人的关系，人际就是命运之所在。”[《共在存在论》]政治哲学的基础在于共在的互惠性。</p>
</li>
</ul>
<ol start="3">
<li>否定词作为哲学起点与可能性的开启</li>
</ol>
<p>赵汀阳突破语言哲学维度，赋予否定词“不”以存在论意义：</p>
<ul>
<li>
<p>否定词的革命性：“不”的发明使人类超越必然性，开启可能性与自由选择，形成反思性和动态秩序。这是思想史上首个存在论事件。[《第一个哲学词汇》]</p>
</li>
<li>
<p>可能性的优先性：未来由可能性构成，存在的意义来自对可能性的选择。传统哲学追问必然性，而赵汀阳认为哲学应关注“未来性”，即如何在分叉的时间中选择更合理的存在方式。</p>
</li>
</ul>
<ol start="4">
<li>方法论的实践转向</li>
</ol>
<p>与传统形而上学的先验路径不同，赵汀阳提出方法论的在先性：</p>
<ul>
<li>
<p>实践的形而上：“看法必须落实为做法”，哲学应从“创作”行动中寻找本源。例如，《周易》的“作”体现秩序的动态生成，而非预设本质。[《孔子改进》博弈论]</p>
</li>
<li>
<p>递归溯源法：通过追问存在的递归路径（每个历史事件对后续的存在影响），接近本源的真谛，而非假设绝对起点。[《形而上学评论]</p>
</li>
</ul>
<h2 id="9-作为一个神性概念的中国">9 作为一个神性概念的中国</h2>
<p>赵汀阳的“神性”中国图景是非宗教化的内在超越，其核心在于通过实践（历史行动、关系建构、动态选择）在现世中实现价值与秩序的自洽。这种路径既不依赖外在神明，也不追求绝对理念，而是在复杂的关系网络中，以“共在”为起点重构意义的生成机制。这为回应现代性危机（如技术异化、意义虚无）提供了独特的中国式方案。</p>
<h3 id="91-惠此中国作为一个神性概念的中国简析">9.1 《惠此中国：作为一个神性概念的中国》简析</h3>
<p>赵汀阳此前单独出版过图书《惠此中国：作为一个神性概念的中国》，是一部从哲学视角解读中国文明本质的跨学科著作。全书以“漩涡模式”为核心理论，试图揭示中国如何从历史偶然性中生长为具有必然性的统一实体。</p>
<ol>
<li>核心理论：中国历史的“旋涡模式”</li>
</ol>
<p>赵汀阳提出，中国文明的生长方式类似于一个“向心旋涡”：</p>
<ul>
<li>动力机制：中原地区凭借优越的物质条件（如地理中心、农业资源）与精神资源（如礼制、文字、哲学），形成难以抗拒的吸引力，将周边族群、文化逐步卷入并融合。</li>
<li>动态过程：这种融合并非单向征服，而是通过“逐鹿游戏”（权力博弈）和“合作理性”实现多族群、多文化的互化，最终形成“内含天下”的大一统格局。</li>
<li>历史结果：中国通过持续的文化整合，从夏商周的“三代”文明演变为秦汉以来兼具国家性与天下性的超大规模实体。</li>
</ul>
<ol start="2">
<li>中国作为“神性概念”的诠释</li>
</ol>
<p>书中强调，“中国”不仅是地理或政治概念，更具有神学意义：</p>
<ul>
<li>“中的国”与正统性：中国概念源于“地中”的神圣隐喻，象征天命所归的“中央之邦”，与“四方”构成秩序化的宇宙观（如“天下”体系）。</li>
<li>与一神教的对比：不同于西方一神教的排他性，中国信仰具有“多元共存”特性（如儒释道并行、祖先崇拜与自然神信仰交织），这种“不诚”实为包容性的文化实践。</li>
<li>利玛窦的困惑：明末传教士发现儒家道德与基督教相似，但难以接受中国“混合信仰”，根源在于中国思维方式与宗教态度的差异。</li>
</ul>
<ol start="3">
<li>历史生长：从偶然到必然的逻辑</li>
</ol>
<ul>
<li>早期文明的奠基：夏商周时期，中原通过“巫术—礼制”转型，建立以“孝”为核心的合作理性文化架构，为统一奠定基础。</li>
<li>大一统的生成：秦汉以降，中原的“精神资源博弈”（如文字、官僚体系、科举制度）强化了向心力，使中国成为“自我复制的超稳定系统”。</li>
<li>连续性的密码：中国文明通过“经史一体”的叙事，将历史经验转化为存在论原则，形成“通变历史观”，使分裂与统一构成循环而非断裂。</li>
</ul>
<ol start="4">
<li>哲学方法论：跨学科的“综合文本”</li>
</ol>
<p>赵汀阳突破传统历史学或哲学的单一框架，采用以下方法：</p>
<ul>
<li>存在论视角：将中国视为“生长着的存在”，强调其动态性而非静态实体。</li>
<li>博弈论分析：用奥尔森的国家理论解释中原为何成为权力博弈的中心，以及“逐鹿游戏”如何推动文化融合。</li>
<li>比较文明研究：对比中西文明路径（如中国“巫到礼”的渐进转型 vs. 欧洲“神权—王权”对抗），揭示中国模式的独特性。</li>
</ul>
<h3 id="92-中国历史-文化与哲学的超越性">9.2 中国历史、文化与哲学的超越性</h3>
<p>结合上述图书和其他相关论文来看，赵汀阳主张一种非一神论的、基于历史与实践的“神性”概念框架。</p>
<ol>
<li>超越性的内在化与分离性</li>
</ol>
<p>赵汀阳认为，中国文化的超越性并非如西方一神论依赖外在的神圣本体（如上帝），而是表现为本体与现象的分离。传统思想中的“天”是模糊的超越性根源，但并未直接干预人间事务（“天道远，人道迩”），其超越性通过“在地化”的历史实践体现。例如，山水的自然性与渔樵对历史的叙事成为超越性的具象载体，形成“天—地—人”的动态平衡，超越性通过历史活动（如政治、伦理实践）间接传达。</p>
<ol start="2">
<li>实践创生的存在论</li>
</ol>
<p>赵汀阳提出“共在存在论”，认为人通过“做事”（实践）创造存在的意义，存在必须置于与他者的关系中（“共在”）。这种存在论强调人际关系与历史行动对价值的构建，如“天下体系”以普遍秩序为目标，主张共同利益优于个体霸权。他在政治哲学中提出“孔子改进”（Confucian Improvement），认为真正的善治需符合“所有人利益共同提升”的原则，优于西方的“帕累托改进”。</p>
<ol start="3">
<li>变易的可能性与否定性起点</li>
</ol>
<p>受《周易》启发，赵汀阳认为中国思想的核心是可能性哲学，而非西方形而上学式的必然性追求。他批判传统本体论（如“存在即存在”的重言式），主张从“存在”转向“创造”（facio），即人通过否定与选择定义自身及世界的发展路径。他强调“否定词”的哲学奠基性，认为否定开启了可能性的思维方式，推动思想从封闭的必然性转向开放的未来性，如《道德经》“道可道”拒绝僵化规范，推崇基于自然动态的灵活实践。</p>
<ol start="4">
<li>历史理性与神圣性</li>
</ol>
<p>赵汀阳指出，中国思想的神圣性体现为对历史理性的信任。历史的合法性通过长时段的公共承认（如渔樵对历史叙事的持久讨论）确立，圣贤的实践智慧（如禹治水、儒家礼制）成为“在地超越性”的依据。</p>
<ol start="5">
<li>对西方绝对真理的反思</li>
</ol>
<p>他认为，一神论或绝对理念论（如柏拉图、康德）隐含对完美外在真理的预设，但中国思想通过动态的可能性规避了这种独断论。例如，《老子》“道法自然”蕴含反本质主义的立场，拒绝用固定规范限定世界的复杂性。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2025年阿布扎比国际防务展小结]]></title>
        <id>https://yiqianjiu.github.io/post/2025-nian-a-bu-zha-bi-guo-ji-fang-wu-zhan-xiao-jie/</id>
        <link href="https://yiqianjiu.github.io/post/2025-nian-a-bu-zha-bi-guo-ji-fang-wu-zhan-xiao-jie/">
        </link>
        <updated>2025-04-09T15:14:50.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>按：本文简单总结和分析了2025年阿布扎比防务展的信息。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>按：本文简单总结和分析了2025年阿布扎比防务展的信息。</p>
<!-- more -->
<hr>
<h2 id="1-整体情况">1 整体情况</h2>
<p>这次IDEX的主题是“面向未来”，无人和人工智能的概念突出。</p>
<p>整体看下来，“无人作战”的概念集中在无人机和无人车上，另外还有一小部分海军领域的无人船系统。其中无人机的种类繁多，基本各种类型、大小的无人机均有展出，大部分配有光电吊舱（小型无人机为前置内嵌摄像头）和小体量挂载能力；无人车以作战用无人车居多，作为移动炮火平台使用。</p>
<p>能够真正体现人工智能概念的产品不多，“人在回路”控制目前看来没有办法绕开，尚未见到具有自主攻击能力的巡飞弹或者其他自主作战投放的集成系统。</p>
<p>值得一提的是乌克兰国家馆的一些企业热度相比其他展台较高，展品以“实战用”小型无人机（挂载简易炸弹的自杀式无人机和手雷挂载无人机）、战场通信组网设备、电子战侦察/干扰系统（特别是反无人机系统）为主。</p>
<p>作战载荷系统方面，相比于雷达等电磁设备，低成本的光电、红外探测系统的关注度更高，除了成本外，一定程度是因为其体积小，适合挂载的平台选择范围较大。</p>
<h2 id="2-国内展商">2 国内展商</h2>
<p>本次展会中国展商较多，范围涉及材料、连接器、探测系统、平台整机等，其中以服装、红外/光电系统、无人机整机（中小型）等厂家为主。交流得知，大部分参展的中国厂家不具备国内军方销售经历，历史上以外贸为主的企业较多，近年来转型为涉军用物资的出口贸易。</p>
<p>有一部分中国驻外大使馆的武官前来参展（以中东地区为主），交流得知，这部分武官可以采购一部分装备，或者协调、牵线当地政府开展采购活动。</p>
<p>外贸经验方面，有一部分国内展商走的是传统军贸路线，通过军贸企业执行军贸流程，在外贸线索初步确认可靠的同时向装发报项审批，审批时间较长，要预留一年左右时间推进外贸合同。另有一部分企业选择在国外设立营销办事处或研发中心，代表国内主体在当地拓展销售网络，也可能代理其他国内厂商的标准化产品，其中一部分产品为出口，一部分产品为本地组装调试。尚未见在国外组建了成熟供应链的企业。</p>
<h2 id="3-国外展商">3 国外展商</h2>
<p>作为阿联酋国防工业公司，EDGE和IGG的展台是最大的，产品模型和宣传片的概念图都很有科技感。但是深入看下来，均为新型作战系统中比较成熟甚至略为落后的无人机、雷达系统等产品。其他国家馆同样存在这样的问题，和美国企业相比缺乏研发大型复杂作战平台、复杂作战系统（例如大型导弹）的能力。</p>
<p>美国企业中重点调研了洛马、波音、通用原子、诺格、RTX、L3-Harris等传统军工强企和Anduril、Shield AI等新兴科技企业。Anduril展出产品大部分为内置AI作战系统的无人机，另有一套内置AI识别处理能力的综合电子战系统，该系统适配多种环境和平台（展会后得知已获得美国海军陆战队6.4亿美元合同）。洛马、波音、通用原子、诺格、雷神、L3哈里斯、莱昂纳多等传统企业未见新兴科技产品，均为成熟系统，包括导弹、雷达、大型作战平台（飞机、船舶）等。</p>
<p>在其他国家馆的展品中可以发现，除美国、中国、俄罗斯外，仅有韩国、土耳其、以色列等国具备大型综合系统和作战平台的研发生产能力，集中体现在成熟标准化无人机平台、自主导弹系统、自主防空系统等方面。</p>
<p>受国际政治影响，本次展会的俄罗斯展商较少，缺乏有价值的信息。</p>
<h2 id="4-小结">4 小结</h2>
<p>围绕无人化和智能化两个方面总结。</p>
<p>除了乌克兰展出的自杀式无人机、手雷挂载无人机外，其他无人化产品基本停留在作战平台概念，研发和贸易思路以“平台供应”为主，未见通过共型设计/配套设计的“平台+载荷”集成产品。电子系统方面大部分为单一功能系统，缺乏综合集成能力和平台结合能力。洛马的PAC-3防空网络系统等概念为多个系统+平台组网，Anduril和RTX等企业的新型雷达/电子战系统集成度较高，环境和平台适应性较为突出，具有较强的综合作战能力。</p>
<p>智能化方面，Shield AI的垂起巡飞弹较为亮眼，在目标识别、综合飞控等方面的AI适配研发投入较多，现场签署了日本等国的千万以上级别订单。其他成熟的自主作战产品较为少见，特别是所谓的C2（Command&amp;Control）指控系统，看下来基本是战场观察通信系统集成，不具备AI能力。总体看下来，智能化方面尚未具有AI大模型适配的成熟系统，AI应用集中在图像识别处理等领域，特别是在电磁攻防作战方面缺乏对应模态的数据训练方法。</p>
<p>此外，除了拥有大型复杂平台集成能力的美国传统军工企业，其他企业展出的产品均缺乏“交战控制”能力（Engagement Control），绝大部分成熟产品如果要投放到复杂战场，还需要进一步研发调试和系统适配才能具备实际作战效能。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[IDEX 2025前瞻]]></title>
        <id>https://yiqianjiu.github.io/post/idex-2025-qian-zhan/</id>
        <link href="https://yiqianjiu.github.io/post/idex-2025-qian-zhan/">
        </link>
        <updated>2024-12-28T20:10:13.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>按：根据工作需要，在2025年前往IDEX参观前夕，对整体防务科技的发展方向作个前瞻。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>按：根据工作需要，在2025年前往IDEX参观前夕，对整体防务科技的发展方向作个前瞻。</p>
<!-- more -->
<hr>
<h2 id="1-idex-2023-概况">1 IDEX 2023 概况</h2>
<p>2023年2月，第16届阿布扎比防务展在阿联酋首都举办，共有1353个参展商以及来自65个国家的13万多人参观，现场交易超过450亿人民币（233.4亿迪拉姆）。</p>
<p>如今两年过去，防务技术发展有诸多变化。两年前，无人系统开始作为战争主力被作战各方开始试验性地部署在行动中，两年来已积累了丰富的实战经验并形成了较为完备的理论体系，这种成熟与变化可以视为一个缩影。在俄乌冲突等长时间、高烈度的战场上，其他包括卫星互联网、软件定义行动、作战任务规划AI智能体等技术，均在两年间从“边应用边总结”的新奇设想发展为成熟的作战平台、支撑技术或行动体系。甚至像一些抽象的概念都得到了实战的充分验证，例如美国及其盟友提出的联合全域作战指挥控制（JADC2），以及电磁、空间等广义作战域的独立概念等。</p>
<p>国际形势同样变化深刻。随着美国以及欧洲内部政治环境变化，乌克兰在面对俄罗斯军事行动时面临武器装备紧缺的困境，国土防卫和反进攻乏力。以色列与邻国的武装冲突升级，与伊朗等中东大国和抵抗势力之间的导弹攻防加剧。胡塞武装近年来在地区行动中的影响越发突出。</p>
<p>但是总的来看，目前防务科技的发展相比2023年具有更高的确定性，特别是前沿技术的应用模式及其作战体系。</p>
<h2 id="2-国际防务技术发展前瞻">2 国际防务技术发展前瞻</h2>
<p>从较为宏观的视角来看，无论是高烈度、长时间、大范围的俄乌体系化冲突，胡塞武装等抵抗组织的孤立武装行动，或者是美国等军事大国开展的前沿作战演习（Navy's Project Overmatch, and Army's Project Convergence），在对称冲突、区域拒止、防区外攻防等重点概念范畴中，首要解决的就是先进技术的军事应用与作战成本的矛盾，且最终都会服务于<strong>提高技术在作战行动中的普遍效能</strong>这个唯一的目标。</p>
<p>首先需要确定的是，无人系统的发展已经完成从探索向成熟部署的转变，无人系统的平台集成、Man-in-Loop控制、通信、软件交互、ISR识别跟踪等已经不是需要探索和重新积累的前沿技术，而是已经能够充足供应的模块化、通用化、低成本的成熟技术。没有了这些基础障碍，接下来无人系统的发展将更为重视“应用场景”的开发，即如何在繁杂的军事作战需求中开发能够持续大规模盈利的无人系统产品。</p>
<p>另外需要关注的是军事智能。目前来看，相比于群体智能、全局智能，我认为各国作战单位仍然以战术目标作为最高优先级，优先发展、部署高度集成的单体自动化和局部智能。全局智能/自动化需要构建庞大的指控网络及配套基础设施，涉及多个指控环节和行动单位，它的脆弱性决定了其难以在长时间、高烈度的对称冲突中仍然保持可靠性。相反，俄乌冲突和胡塞武装的诸多案例充分证明，小单位（Small Unit）行动和武器装备的战术级自动化可以高效完成战术打击/攻防任务，持续取得作战优势，从而在长期转化为战略优势，这种战术级自动化甚至可以包括战术级导弹/炮弹打击系统的对抗性突防打击。包括美军内部也在Project Convergence等演习中反思JADC2的诸多问题，包括目标不集中、通信可交互性差、数据集成架构问题和决策能力问题。</p>
<p>当然这绝不是说全局智能和高度集成的联合指控体系不够先进，只是在当前技术条件和应用体系下难以解决它与生俱来的脆弱性问题和成本矛盾，例如远距离通信仍然凭借以空气作为载体的电磁波（不论它的收发终端是电台还是低轨卫星）。在未来技术进步、对整体网络脆弱环节的技术升级和作战体系优化后，其作战效能远不是战术级智能/自动化能够相比的，那将是一场全新的作战艺术。</p>
<h2 id="3-国内民营防务商前瞻">3 国内民营防务商前瞻</h2>
<p>国内我们只分析民营防务商。受国内军工供应体系的结构性影响，民营防务商目前以通用武器平台（无人机、车/船）和元器件/分系统供应为主，在面向第三世界国家的军贸市场时具有较为明显的成本、产能和结算优势。从产品角度看，集成化程度偏低，难以提供满足客户作战效能需求的集成化产品，但相对的，国内市场具有充足的技术供应，如果跳出军工去看全工业领域甚至存在“技术过剩”，这是良好的供应基础。</p>
<p>国内军工市场是典型的单一大客户市场体系，鉴于国内军方较为保守的采购机制，以及我国相对平稳的安全环境，新兴技术产品难以在短时间内获得验证，直销这条路较为漫长和困难。但是外贸是一条新路径，由国内防务商供应的新产品在特定的作战场景中得以实战运用并取得重要的作战效能，有利于防务商将其推向内需市场。</p>
<p>进一步设想，如果在现行政策框架内发展出一到两家真正意义上的民营防务集成商，能够直接为国外客户提供高度集成的成熟作战系统，将在国内市场引发一轮影响较大的供应链整合，国内装备系统的总体研发能力将大幅提升，涉及到当前作战所需的前沿装备技术有望取得一批单项突破。</p>
<h2 id="4-总结">4 总结</h2>
<p>纵观两年来国外军事技术发展趋势，还是坚持之前的观点：作战需求决定产品，产品应用决定系统功能，系统功能决定载荷配置，载荷系统决定平台集成。如果再加上成本考量，从载荷向平台集成的研发路径相比于通用平台选配载荷系统的现行模式更为优越。</p>
<p>军工技术和产品是跟着需求走的，特别是在充分竞争的国际市场。作战需求无需过度挖掘，东欧、中东、非洲等地区的现实需求客观存在，防务商要做的就是论证好这些需求，以高度集成化的能力为客户提供完整的解决方案，就像Palantir和Anduril这两家公司一样。</p>
<p>最后要提的是，前沿新兴技术与军事应用并不矛盾，但是需要一个向产品转化的过程，毕竟客户更喜欢用智能手机打开软件而不是调试各类代码，这是一个再朴素不过的市场逻辑。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[现代历程的问题]]></title>
        <id>https://yiqianjiu.github.io/post/xian-dai-li-cheng-de-wen-ti/</id>
        <link href="https://yiqianjiu.github.io/post/xian-dai-li-cheng-de-wen-ti/">
        </link>
        <updated>2024-11-02T10:37:09.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>按：近期读黄仁宇《现代中国的历程》，对历史观进行了一次比较深刻的更新，特别是基本建立了“技术性”大历史观，学会超越意识形态和断代史去深读历史。在此将一些想法记录在案。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>按：近期读黄仁宇《现代中国的历程》，对历史观进行了一次比较深刻的更新，特别是基本建立了“技术性”大历史观，学会超越意识形态和断代史去深读历史。在此将一些想法记录在案。</p>
<!-- more -->
<hr>
<h2 id="1-汉语言">1 汉语言</h2>
<blockquote>
<p>汉语的表意性质在此处起到最为重要的作用，因为它阻止了以语言个性化为基础而形成的碎片式民族国家最终会造成的离心分裂。</p>
</blockquote>
<p>统一的表意汉字，在一定程度上解决了因地域、发音等差异而可能产生的文化割裂和冲突。语言作为人的思想可以脱离“确在现实”而拓展至无限宇宙可能的体现，汉语可以称为半现实语言，缺乏时态概念，也缺乏精确描述抽象客体（可能世界）的能力。新文化运动最大的意义正在于此，让基础科学的描述、理解和传播得以实现，同样推动了后续工业化分工和市场协作得以成型。</p>
<p>设想一下，如果要在元哲学领域更进一步，特别是对诸多西方现代化以来的概念空间逐渐无法解释的政治经济文化问题作出解释，可能需要再来一次深刻的“新文化运动”革新汉语语法。</p>
<h2 id="2-欧洲的过去">2 欧洲的过去</h2>
<p>总结来看，资本主义在欧洲的兴起有四个重要因素：</p>
<ol>
<li>贵族封建政治体制下的脆弱政权及其衍生的平衡与稳定，让大一统思想从未扎根，同时还有这种贵族对峙平衡产生的独立司法，以及对不可剥夺的财产权的权利认同。</li>
<li>地理上的割裂与贸易，即区别于大陆地中央集权统治内部的生产要素和货币流通。</li>
<li>阿拉伯人在历史上的中转贸易和信息传播作用，让早期部分区域（包括古中国）的先进技术向落后市场外溢成为可能。</li>
<li>宗教改革使人的神性得以觉醒，并以此开启了现代性的故事，承认人的私欲，以及人对自然的观察、改造、支配的权力，同时还有文化的普及与旧阶层的结构溶解（这是最重要的因素），让社会整体以客观事实及其客观发展规律制定规则并从事生产，而非道德。</li>
</ol>
<p>道德永远是反人性的，虽然不一定是错误的，也不是不美好的，但人有不平等，有谎言，也有追逐私利的天性，规范恶，比推行真善美更符合客观规律。</p>
<h2 id="3-历史的主角">3 历史的主角</h2>
<p>黄仁宇通过大历史视角结构化地分析了明清以来的中国历史，特别是财政方面。他提出历史中国本质上是乡村经济联合体的概念，我一直以来的看法与其相同，即回答这样一个问题：唐宋后期至现代中国，这一段历史的真正主角是谁。相比于中央统治集团，我更倾向于认为是地方士绅阶层，这是一个不断变化、持续流动替代且分布广泛又零散的阶层，难以形成政治自觉，甚至不能用团体来形容他们。</p>
<p>自从春秋战国时期的诸侯国因维持统治和战争动员的需要，陆续开始了约束贵族、扩大自耕农规模、培养“非技术性职业官僚”的政治改革，因改革的差异而不同程度解决了日益迫切的直接征税需要。直到唐末至宋初的混乱历史时期，传统意义上的贵族、世家几乎消失，士大夫及乡村宗族、县城官绅的重要性越发突显，直至成为皇帝控制广大社会底层结构的唯一选择。至此可以断言，赵宋、朱明、满清甚至蒋介石政府只是名义上的最高征税机构，而最深刻参与并控制经济活动的是延绵不绝的士绅阶层。</p>
<p>这其中士为绅之体，绅为士之用。乡村宗族与中央官僚的割裂并没有想象中那么大，大部分情况下二者是一体两面的结合体。尽管中央统治集团不得不选择依靠他们，但士绅阶层天然处于中央集权的对立面。大部分时候，包括意识形态、政治认同、经济方式、社会结构等方面，中枢和士绅保持一致，根本冲突发生在经济社会运行的末端，代理权和执行权的权力运行出现了问题。但这一点被双方共同努力维持的静态大一统格局掩盖了。</p>
<p>《中县干部》描述了当前与近现代中国的相似之处，只不过小地主、土地等概念变成了基层干部和生产资料，而这里的生产资料大部分时候等同于行政许可。</p>
<h2 id="4-明朝的问题">4 明朝的问题</h2>
<h3 id="41-明朝的财政问题">4.1 明朝的财政问题</h3>
<p>明朝中后期，即15世纪中期以后，随着非技术性职业官僚群体（文官集团）的发展成熟，伴随而来的财政困难可以总结为以下三点矛盾：</p>
<ol>
<li>文官群体的行政权与皇帝的统治权产生了不可调和的冲突，具体表现为宦官集团和文官集团斗争；</li>
<li>文官群体内部的权力分割冲突，具体表现为剧烈的朝官党争；</li>
<li>日益复杂的经济社会运转情况及治理需求，与成熟牢固但不充足、也不专业的文官群体之间的不平衡，具体表现为职能部门人力严重空缺、账目严重混乱、数字管理基础为零。</li>
</ol>
<p>明朝财政问题的根源事实上是中国历史上封建王朝所有阻碍经济社会生产力发展的综合矛盾，既包括皇权+士绅统治结构的权责失衡问题，也有在权力场域下技术的封闭性以及技术封闭导致的分工化难产，同时还有在一个封闭内陆国家中无休止的权力分割冲突及其导致的效率低下、缺乏宏观统筹等问题。这些矛盾在16世纪中后期尤为明显，万历皇帝在位期间，特别是在张居正死后的时间里，加速并严重恶化了原有的问题，并使帝国的统治部分失能，这比效率低下更为严重。</p>
<p>遗憾的是，明朝因为这些问题被清朝摧毁，后来者却没有深刻反思其原因，沿用继承甚至强化了这些矛盾。</p>
<h3 id="42-明朝的军事问题">4.2 明朝的军事问题</h3>
<p>如果要评价自万历至崇祯历时27年对后金的战争失利问题，以及后来被李自成集团覆灭、又被满清“捡了便宜”这样的论断，不能简单地用历史的巧合性来解释，例如明军在萨尔浒战役中未考虑到后金的实力变化而简单模仿“成化犁庭”作战方式，兵分三路导致最终失利；又例如崇祯个人性格的软弱多疑导致了明朝最后无人可用、无人能用的困局。这样的简单归因是不负责任的。</p>
<p>1618年，由建州三卫发展而来的后金集团事实上已经控制了辽东广大的乡村地区和人口，导致明军一贯以来的实地补给平乱政策踏空，而常年来针对蒙古民族威胁的军事后勤体系难以适应这种跨区域的调整变化，叠加海路废弛，以军备物资筹运为主的后勤动员效率极为低下。</p>
<p>此外，进入17世纪后，经济社会高速发展以及白银的大量流入，导致明朝已经进入事实上的货币经济，而财政体制仍然建立在实物税上，且没有任何调整变化的可能。加上前文分析的非技术性职业官僚的固有问题，以及皇权-士绅统治结构的固有问题，明朝中枢事实上已经丧失了经济控制和动员的大部分能力。</p>
<p>综上，如果只看与后金的战争，这个庞大帝国已是一个僵化、低效、丧失大部分物资和经济动员能力的空壳，而这些无论在什么时代都是战争的决定性因素。明军的作战能力由此受到剧烈的削弱几乎是必然的结局。</p>
<h2 id="5-唐宋-明清和现在">5 唐宋、明清和现在</h2>
<h3 id="51-帝国划代">5.1 帝国划代</h3>
<p>黄仁宇在书中将隋唐宋成为第二帝国，将明清称为第三帝国，元朝为过渡阶段。那么可以推断，秦汉是第一帝国，而魏晋南北朝则是第一帝国向第二帝国发展的过渡阶段。黄仁宇区分这种历史阶段的方法是通过财政（财政而非经济）特点来判断的，这是一种区别于断代史和微观历史的全新视角和论断，兼涉上下、纵观全局。</p>
<p>秦汉第一帝国首先全面解决了一个统一中央集权集团如何取代“贵族+井田制”结构，从而将统治的触角触及到最广大范围的土地和土地衍生的耕税。唐宋第二帝国由于贵族和世家的盛极而衰、生产力和人口的高速增长，始终保持了外向性和竞争性，但陈旧的体制和社会生产实际之间存在严重的结构性冲突（特别体现在财政结果上）。在困惑中的官僚士绅们，特别是后来的明清第三帝国最终选择了内向封锁、否定人欲、诉诸道德，最终形成了内向性和非竞争性的政治财政方针，特别是在乾隆开疆拓土、“功德圆满”后到达顶峰。</p>
<p>客观看待第二帝国向第三帝国转化的历史，庞大的帝国统治难以深入到经济社会运行末端，也难以通过技术性分工和专业性数字管理达到全局统筹的目的，特别是地缘政治方面，自唐末开始的北方政权压力过于紧迫。在元朝统一前，黄河以北甚至淮河以北地区已经在北方政权和文化的统治下经过了数以百年计，如果不是元末农民起义和明朝统一政权的建立，南北方的汉民族几乎将要面临身份认同的断层。这种内外压力必然导致群体困惑，但是地理、意识形态、社会结构等制约严重束缚了知识分子的视野格局，不可能跳出原有的历史凭空打造一条现代化的路径。</p>
<h3 id="52-帝国哲学和意识形态">5.2 帝国哲学和意识形态</h3>
<p>再说回意识形态问题。黄仁宇在分析陈旧的政治财政体制与社会生产实际之间严重的结构性冲突时，罗列归纳了一系列现象和结果，仍未探究其根本原因，不过提出的部分观点颇具启发性。</p>
<p>从哲学上看，中国古典哲学都试图解决一个终极问题：如何用一套框架让所有的人、事、物及其关联性都能在理论上有所解释，即找到一个有终点的元哲学，这和笛卡尔的“我思故我在”这样试图寻找一个所有哲学起点的元哲学完全不是一个性质，就好比natural law和law of nature的区别。道生一、心外无我、君权神授，这些理论在社会治理和个人修养方面有其历史上的进步性，但如果跟进一步追问则能看到它的局限：中国古典哲学不允许有超脱可解释范畴的事物概念。</p>
<p>这种局限来源于中国古典哲学的目的性。无法解释的存在，从根本上否定了中央集权统治的合法性，因为“天”或者道法的那个“自然”是囊括一切、全知全能的。允许有“无法解释的存在”立足的空间，会否定统治的权威，进而打破皇权+士绅的乡村经济联合体统治结构。这种排斥在思想上杀死了“怀疑”，思维空间的增长永远停滞在朴素经验主义层面，即“眼见”才“为实”。在人口和技术水平增长时，思维空间便与真实的经济社会现实产生割裂，有效统治都已困难重重，更不用说超脱现实去探索无限宇宙（无论是微观原子、宏观天体还是经济社会抽象规律）。</p>
<p>一个庞大的内陆中心国家，西边的喜马拉雅山脉高耸，西北部的沙漠千里，东向南向的辽阔大海和蕞尔小国，以及北方生产力极为低下的游牧游猎社会，这个内陆中心帝国除了尽力维持自身的基本稳定生产外，难以寻求其他出路。该问题放到现代意识形态语境中依然成立。</p>
<h3 id="53-真正的现代化改革开放">5.3 真正的现代化：改革开放</h3>
<p>时代在1978年给出了答案，并在1992年进一步明确和深化。改革开放精神，激荡四十年，在近代百年屈辱历史后确定独立自主发展锚点的基础上，从两千年历史长河中第一次跳了出来，在思想上给“不可解释”和“怀疑”开辟了立足的空间，也给探索、践行未知的人留下了值得期待的未来。我们仍处于改革开放早期，难以跳出自身所处的历史阶段去总结当前的历史，但是毫无疑问，改革开放的意义真正超越了中国历史上所有的变法和改革，是根本上的思想启蒙，就如同宗教改革打开了欧洲的思维空间。</p>
<p>作为个体在中国如此复杂的意识形态环境中发展，要面临的思想困境是难以想象的。实事求是是所有问题的唯一答案。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[灵台方寸之间]]></title>
        <id>https://yiqianjiu.github.io/post/xi-you-wen-xin/</id>
        <link href="https://yiqianjiu.github.io/post/xi-you-wen-xin/">
        </link>
        <updated>2024-10-18T03:19:21.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>按：读《西游记》前七回有感。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>按：读《西游记》前七回有感。</p>
<!-- more -->
<hr>
<h2 id="1-灵根孕育源流出-心性修持大道生">1 灵根孕育源流出 心性修持大道生</h2>
<blockquote>
<p>《西游原旨》：所言心性修持者，特用心性修持灵根以生道，非修心性即是道。</p>
</blockquote>
<p>何为灵根？混沌无物而有天地，天地交汇生物，灵根从无而来又向无而去，或可言从道而来、向道而去。此灵根当为人、物之究竟本来，无状无性无忧无喜，道法自然之意。何为心性？人因私欲而有心，有心而生我之宇宙，所谓心性皆为我之知行诸相。向灵根之本来修持心性，则弃私欲、观究竟，使我之宇宙还原本来宇宙，于是无我无相。</p>
<p>后悟空寻至方寸山，遇砍柴人，闻《满庭芳》：观棋烂柯，伐木丁丁，云边谷口徐行。卖薪沽酒，狂笑自陶情。苍径秋高，对月枕松根，一觉天明。认旧林，登崖过领，持斧断枯藤。收来成一担，行歌市上，易米三升。更无些子争竞，时价平平。不会机谋巧算，没荣辱，恬淡延生。相逢处，非仙即道，静坐讲黄庭。</p>
<p>观人之天地精华所生，本来无物无忧，服饵水食，有了心思浊气，念亲朋之重、图名利之远，混不知所求何事。所谓长生境当为无相本空，破心中障壁。一首《满庭芳》重在“恬淡”二字，非佛非道，亦非黄庭。我心本黄庭，何须求道？此心为天地之心，非人心之心，人心之心无从修持，只能往复迷昧。</p>
<p>有三处比对，初登方寸山的悟空答菩提所问，说自己一生无性，“骂我不恼、打我不嗔”；到离开菩提回花果山时听闻混世魔王后的心中大怒之相；再观《满庭芳》的樵夫，父母养育之恩不敢抛离。一切尘缘世事俱是伐性之刀斧，与修行不修行又有何关。修行了术法而心不能观恩爱牵缠，终究以身应劫。自不修行而心灵明事，即使尘世凡胎也能相得自在。</p>
<p>菩提赐名，“鸿蒙初开原无姓，打破顽空须悟空”。又有本为“打破冥顽”，无论何种，重点在“顽”，意为心之障蔽遮掩坚韧难破。世间无物，本源于空，哲学的起点是空的。人有了心，心有了物，便观物是物。物之极为名和利，物之深为朋友血亲，皆为遮蔽之相。</p>
<p>故，修佛修道须修心，悟术悟法终悟空。</p>
<h2 id="2-悟彻菩提真妙理-断魔归本合元神">2 悟彻菩提真妙理 断魔归本合元神</h2>
<p>菩提授法一段，讲到动、静、流、术四门法，这四门道尽世人痴枉。术字无道则止于术，无甚进益。流字门则为法先王之意，仿古作今如壁中之木，无变无动日久必朽，而壁倾矣。静字门徒有入空之象，看似遁空入道，实则不经捶打之空犹如无根之木，遇到艰难险阻则不静溃烂。动字门力行入世，从男女、练自身、借外物、图功名，以期求道于世，然而是非成败转头空，看似入圣实则虚妄，水中捞月。</p>
<p>我观此处长生、入道、成圣之言，当为得心之自在，而非肉体之长生无灾。心之自在即以天地之心为我心，又以我心观物知理行事，不贵不贱，不淫不移不屈。</p>
<p>后菩提又讲躲三灾之法。此三灾，“雷”喻事祸，意指人应明心见性，见了真我方见真世界，无欲念遮蔽以避祸。“阴火”时刻消磨精气神，意为见了真我便须修真我之心性，心性不坚则事我俱休。火不炼真我，何以应劫？修了真我终要以真我入劫，“风灾”降身则应了世间万般苦难，持守真我，无求无得，由此三灾渐进，终得自在。</p>
<p>书中躲三灾之法为变化之术，反观前文动静流术四门，或无变或不变或逐相之变，皆不得法。当以本心观物，从循道之变。有观无悟则不知物，有悟不行也僵朽不进，变与化之道更无从言起。</p>
<h2 id="3-四海千山皆拱伏-九幽十类尽除名">3 四海千山皆拱伏 九幽十类尽除名</h2>
<p>言第三回诸事，皆由菩提赶走悟空之后。从此至终，皆为炼心修性之行。</p>
<p>我始终认为，有道无术，术尚可求也，有术无道则止于术。本应由道及术，然世人皆习术而后求道。前文讲人皆有灵，生来心性，习术则如服饵水食，尽求功利而心性蒙尘，道自消藏，于是如悟空一般人前显申通、逞我之能、称王聚党。</p>
<p>如至无人之处可自清修，然而红尘俗事、恩爱牵缠，又有何处能无人清净。天产石猴仍有亲朋聚类，皆为后天之缘，何况在此儒士官僚之界。</p>
<p>由术及道，必经苦炼，菩提逐悟空于俗世，点明了一条炼心之路，若无西游也当有其他劫数，万般苦难自有缘来。再观天上和灵山，什么神仙佛祖，皆术不及道者。所谓长生，不破虚妄、不识本心，长生于我何用？</p>
<h2 id="4-官封弼马心何足-名注齐天意未宁">4 官封弼马心何足 名注齐天意未宁</h2>
<p>“归顺天恩，大舍恩慈”，凡中国之思想皆困于这个“恩”上，权力是权力，你不是你。众人在信服、畏惧、妥协中产生了权力，又反被自我的信服、畏惧、妥协所支配。靠天恩慈、被抚安生，能过得下去被支配又如何。如此才是中国思想的原罪。儒士官僚、仁义道德便是这个根源演化的必然结果，同时也是深化原罪的顶上压力，避不开的。</p>
<p>至于天庭在选官一事中不问根脚、不考本事、着空缺处补官，此等事在周雪光的著述中已讲明，黄仁宇在分析现代中国的历程时亦有论述。威权政治的官僚体系治理必然导致技术门槛的降低（甚至消失），否则运动式治理对威权自身的影响和代价太大，也即：技术官僚的兴起必然会威胁到威权政治的长久存续。</p>
<p>至于悟空逃离御马监、自封大圣又讨要官衔，这应是炼心首关，即“比较之心”。与人高、与人低皆由心起，不做大圣也是山中快活、族类亲近，虚名起复便养在天壤之间，不问迹、不破障，终究是心性无根无定之果。心不足、意不宁，纵然内府有安静、宁神二司又有何用。</p>
<p>又有心不至极自在则身终不得自由，此时悟空这块顽石璞玉仍旧心障缠身，一来是长生性命执念，二来是学艺神通的傲气，两者均难破除。回想当年南部瞻洲学人礼、不骄不恼的小猴子，终是要走上苦难炼心的尘世道中。</p>
<h2 id="5-乱蟠桃大圣偷丹-反天宫诸神捉怪">5 乱蟠桃大圣偷丹 反天宫诸神捉怪</h2>
<p>偷桃、偷酒、偷丹，悟空知事体大仍率性为之。桃亦有数尚能留个空间，酒连吃带偷却让天宫无可用待人，金丹功德尽去，接连祸事兹事愈大。回想菩提三灾之说，需明心见性可避之，人在祸中越深处走，那心障就如痴妄天性和醉人之酒，令人浑不自察。至于悟空会友游宫，众神仙后来却是围山之人。与名利场上众人凭本心相交犹如痴人说梦，唯有中庸不着人前，谨慎处之，方能为善。</p>
<h2 id="6-观音赴会问原因-小圣施威降大圣">6 观音赴会问原因 小圣施威降大圣</h2>
<p>本回在杨戬和悟空之间有诸多相比之处，听调不听宣对有官无禄，心高不认亲对天庭作乱，性傲住灌江对称王花果山，六兄弟对四健将、草头神对众猴狲，以及武艺之变化等。杨戬初闻此事大喜，应是想要前往一会见识此人。</p>
<h2 id="7-八卦炉中逃大圣-五行山下定心猿">7 八卦炉中逃大圣 五行山下定心猿</h2>
<p>本回已不论恶行只谈欺心，所谓“心高图罔极”。于是八卦炼心、五行锁性，意为经世间万事万物方能使心性以自在，而经万事万物将应万般苦难，皆源自身欺心而起。不吃桃、不喝酒、不做天上神仙，又能有何烦扰？诚然物之本在，当以续在为根本之意，偷盗抢乱、为祸纲伦皆为外相之恶，亦为欺心之恶果。是以反求诸己日月明。</p>
<p>《西游记》成书之时，心学已兴，当知圣人之道吾性自足，不用求诸外物；又知此心光明，亦复何言。然言道皆易，悟道艰难，行道更难。如能置心于空、静我观物，又或炼心锁性以观物，则物与我皆成。</p>
<p>读书至此，常困惑菩提授艺却不教修心之法，或因心猿意马最难牵扯，以师徒名分强加于他终不能自悟，不知后事却知他心，是以俗世修持。</p>
<h2 id="8">8</h2>
<p>如果《西游记》真的成书于嘉靖年间，那么书中崇佛抑道便有不满当局修道废政的意味。然而从明朝到如今，世事人心又有多少变化呢。</p>
<p>八卦、五行，你我又何尝不在其中。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[时间之外的问题]]></title>
        <id>https://yiqianjiu.github.io/post/shi-jian-zhi-wai-de-wen-ti/</id>
        <link href="https://yiqianjiu.github.io/post/shi-jian-zhi-wai-de-wen-ti/">
        </link>
        <updated>2024-06-23T15:51:09.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>按：时隔十年再读《时间简史》，感悟到这个宇宙是没有意义的，于是努力不让内心陷入虚无主义的深渊。在这种感受下，卫星互联网、防空反导、资本证券、社会阶级都无比渺小，让人忍不住想问一些神话问题。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>按：时隔十年再读《时间简史》，感悟到这个宇宙是没有意义的，于是努力不让内心陷入虚无主义的深渊。在这种感受下，卫星互联网、防空反导、资本证券、社会阶级都无比渺小，让人忍不住想问一些神话问题。</p>
<!-- more -->
<hr>
<h2 id="1-谁规定了光速">1 谁规定了光速</h2>
<p>1676年，丹麦的天文学家欧尔·克里斯琴森·罗默第一次发现了，光以有限但非常高的速度旅行的事实。人类可观测宇宙中的极速是光速，为什么光速是有限的？光子静止质量为0，理论上应当可以达到无限大的速度，是宇宙中存在另一种无法观测的物质在限制光的速度吗？</p>
<p>v=Δx/Δt，一个典型的时空间概念。如果没有人类熟悉的时间和空间存在，速度是否不再存在？那么在人类可观测的三维空间中光速的“值”是怎么形成的呢？如果真空切实指代不存在任何物质的虚无空间，是否有一个神在规定宇宙的极速？</p>
<p>黑洞能被人类观测到的边界也是由光速界定形成。又是光速！人类观察这个宇宙的手段只能如此单调，以至于整个宇宙都显得如此荒凉吗？</p>
<p>还是那个问题——谁规定了光的速度？</p>
<h2 id="2-一个极端假设">2 一个极端假设</h2>
<p>在相对论中并没有唯一的绝对时间，相反，每个人都有他自己的时间测度，这依赖于他在何处并如何运动。从人类心理学或记忆角度出发的“时间”概念只是运动事件集合的衡量单位（虽然这种单位的刻度是在光速的基础上切分），基于这种运动集合的差异，可以假设一个新的文明权力结构——时间剥削：</p>
<p>权力阶级处于相对时间较慢的空间（大引力；大相对速度），被剥削阶级处于时间流速相对较快的空间（小引力；小相对速度）。这种假设的剥削逻辑本质上仍然是劳动力-人类运动集合的剥削，相对时间差异只是乘数放大了剩余劳动价值。</p>
<ol>
<li>这种假设的前提是生命体有寿命限制，继续存在需要某种物质并以相关方式进行生产活动，包括精神物质需求。</li>
<li>阶层关系、物质生产、物质交换必须处于同一时空语境。在跨时空物质传送技术尚未发明之前，会催生“信使”阶层，以技术可达的极速往返两个空间负责物质运输（中产阶级？）。</li>
<li>可以进一步假设：在时间流速相对较快的空间不存在智慧生命体，全部物质和精神产品由无智慧的机械智能生产，并有可行技术在两个空间进行高效的物质运输。这种假设可以推论物种文明阶级的消失和共产主义的真正实现。</li>
<li>除了上一种可能，在时间流速相对较慢的空间内仍然会演化出内部的权力结构，即被剥削阶级内部会形成相对独立的社会，有自己的权力分层。</li>
<li>除非权力阶级能够完全掌控被剥削社会的技术状态，否则在时间流速相对较慢的空间更有可能形成技术突破，并对权力阶级文明形成威胁。</li>
</ol>
<h2 id="3-宇宙诞生和早期宇宙">3 宇宙诞生和早期宇宙</h2>
<p>我们所有的科学理论都是基于时空是光滑的和几乎平坦的基础上表述的，所以在时空曲率无限大的大爆炸奇点处理论会崩溃。即使在大爆炸之前存在事件，人们也不能用它们去确定其后要发生的事件，因为可预见性在大爆炸处崩溃了。</p>
<p>所以人类选定大爆炸为时间的起点是因为无法认知到大爆炸之前的宇宙，在整体宇宙视角中形成了一段认知空白：大爆炸之前的时间事件，这是人类连想象都无法想象的空白，理论和经验在这段想象中都是崩溃的。例如：宇宙理论中早期宇宙如此之热，那么这种在大爆炸奇点时刻空间的无限热能量来源于何处？</p>
<p>早期宇宙一定存在一些无规性，否则现在宇宙中的物质分布仍然会是完全均匀的，而不能结块形成恒星和星系。早期宇宙是复杂（甚至矛盾）规则的集合体，反物质和湮灭从意义上否定了存在的意义（事实上当前宇宙也是如此，如果我们在大时间尺度上来看的话）。膨胀后的宇宙更像是进入了一个简易版本，运动有了基本规则进而形成规律。而无规则或不可预测的是智慧生命的思维，由智慧来解释所观察的规则是人类这种智慧生命用来定义存在并试图把握未来的行为，但这种智慧存在本身和早期宇宙有一定相似之处。由此可推测，早期宇宙的所谓“无规性”只是一些超于复杂的规则集合。</p>
<p>宇宙以充分接近于区分坍缩和永远膨胀模型的临界膨胀率开始，在诞生100亿年后的现在仍然几乎以这个临界速率膨胀着。这种临界速率是否可能只是一个巧合？这个诞生的宇宙，是不是在复杂的力学模型中（不论是谁设置了这个模型）无数次爆炸-坍缩归零-再次爆炸循环中的某一次“成功试验”？</p>
<p>又或者，当前宇宙仍然处于某次试验的过程中，只是时间跨度如此之长以至于人类无法意识到试验的存在，从而把眼前的宇宙当作某种结果。</p>
<h2 id="4-一个推测的反向宇宙">4 一个推测的反向宇宙</h2>
<p>无论是以何种方式存在的智慧生命，其存在都是需要消耗能量的。其有意识的运动——从移动到改造世界都需要消耗能量；其无意识的运动——存在本身也需要消耗能量维系。同时，智慧生命本身的存在和继续存在（文明），以及其对周围世界的影响本质上是一种逆熵行为。</p>
<p>我们生活在一个膨胀相-无序度增加（熵增）宇宙中。人类在膨胀相-熵增宇宙中需要维持一个孤立系统中子孤立系统（人体）的有序，则需要消耗/吸收能量才能实现。想象一个在收缩相-无序度减少（熵减）宇宙中存在的智慧生命X，X在收缩相-熵减宇宙中要维持有序则需要释放能量（“降温”）。如果人类能在当前时间线上观察到这类生命，那么按照时间流向相反的逻辑，它将在可观测的时间起点上便已经存在，然后逐渐死亡，再逐渐恢复生机并持续存在（有限生命论）；或者在可观测的时间起点上已经死亡，再逐渐恢复生机并持续存在（无限生命论）。</p>
<p>难以想象在膨胀相宇宙的在时间起点上就已经无限伟大的造物，除了“宇宙”自身。</p>
<p>在收缩相宇宙这个熵减的孤立系统中，万物都往着“归一”的最终有序状态发展，最终归于虚无，那么在收缩相宇宙的时间起点上，万物应是寂灭的（不会再有更多的无序产生）。随着时间的发展逐渐出现可名状的“物体”，现有的引力也应变成斥力以维系宇宙的相对稳态。</p>
<p>当然这一切都取决于一个问题：我们当前宇宙的膨胀是否存在尽头？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“特许权投资”在军工领域的适用探讨]]></title>
        <id>https://yiqianjiu.github.io/post/te-xu-quan-rong-zi-zai-jun-gong-ling-yu-nei-de-gua-yong-tan-tao/</id>
        <link href="https://yiqianjiu.github.io/post/te-xu-quan-rong-zi-zai-jun-gong-ling-yu-nei-de-gua-yong-tan-tao/">
        </link>
        <updated>2024-01-14T13:35:10.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>按：医药投资领域存在比较成熟的“药品特许权投资”，本质上是一种债权投资行为。医药行业有其固有的环境和特点，本文着重探讨该模式在军工领域内的适用问题，以期为一种可能性拨开一些迷雾。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>按：医药投资领域存在比较成熟的“药品特许权投资”，本质上是一种债权投资行为。医药行业有其固有的环境和特点，本文着重探讨该模式在军工领域内的适用问题，以期为一种可能性拨开一些迷雾。</p>
<!-- more -->
<hr>
<h2 id="1-药品特许权投资的案例简述">1 “药品特许权投资”的案例简述</h2>
<h3 id="11-paratek融资案例">1.1 Paratek融资案例</h3>
<p>去年，康桥资本旗下的瑞桥信贷基金（以下简称“康桥资本”）完成了一笔投资退出，投资6000万美元，在34个月后总计收回8500万美元，收益率共计41.67%，年化收益率为14.71%。</p>
<p>康桥资本的这笔投资是比较典型的“药品特许权投资”模式。在2020年12月，康桥资本向Paratek（当时Paratek产品尚未在中国形成销售）投资6000万美元，并约定Paratek通过两种方式偿还这笔投资：</p>
<ol>
<li>Paratek某款核心产品在其现有核心市场区域（北美市场）的净销售收入分成；</li>
<li>Paratek该款核心产品在其他销售区域（大中华区）的全部特许权使用费。</li>
</ol>
<p>2023年10月左右，Paratek在约定时间内完成了提前偿还，康桥资本通过还款和分红共计收回8500万美元，期间不涉及任何关于Paratek公司股权的处置行为。</p>
<h3 id="12-其他案例">1.2 其他案例</h3>
<p>国外在药品特许权投资领域走在前面的是Royalty Pharma，其在2012年至2022年期间通过特许权投资模式共计投出了83亿美元，至2023年1月，其中价值64亿美元的产品已经获批。根据Royalty Pharma2022年财报显示，Royalty Pharma拥有35款已经商业化并形成销售的药品分红权，分红收入达21亿美元。</p>
<h3 id="13-收益测算">1.3 收益测算</h3>
<p>根据康桥资本CEO测算，一个专利药产品的专利期为10-15年，进入市场销售后，如果每笔特许权投资在此时间内能够获得10%以上收益，最后的投资回报率大约在250%-300%左右。</p>
<p>这个信息的前置条件不是很精确，我在此基础上又测算了一下，设定投资当年便能形成销售收入、10年收益期、每年净销售收入分成比例为10%等条件，平均每年的产品销售额为投资额的3.5-4倍，才能实现上述收益率。</p>
<h2 id="2-特许权投资本质抽析">2 “特许权投资”本质抽析</h2>
<p>制药行业具有典型的技术密集和资本密集特点，产品研发周期长，同时具有大量的资金需求。在此背景下催生的药品特许权投资，是私募债权在医药领域的一种具体应用，具有期限长、结构灵活、偿还计划可定制等特点。其投资标的不是公司，核心在于特定产品（及其未来收益）。</p>
<p>或者更本质地看，“特许权投资”的核心逻辑在于<strong>与资本市场和政策环境的波动/风险不直接关联的<u>现金收益资产</u></strong>。这种投资行为的重点有三个：</p>
<ol>
<li>【投资空间】产业公司已有商业化产品在推向市场销售的进程中，但是现阶段运作该产品的资金较少，包括研发、市场、偿债、扩张、专利购买等。</li>
<li>【现金流资产】该产品未来具有较大确定性能够形成稳定、可观的销售收入。</li>
<li>【收益方式】以分享该产品未来的部分营业收入作为投资回报。</li>
</ol>
<p>对产业公司来说，如果有产品正在商业化的过程中但是现金较少，需要补充资金的话主要有两种募资工具：一是股权融资，二是借贷。近年来私市股权投资的环境不太好，国内大部分投资机构面临募资难、投资难等问题，决策周期拉长，产业公司开展股权融资的难度也随之增加。如果开展债权融资，国内以银行为代表的传统金融机构又缺乏对企业进行信用评估的能力和工具，特别是这种抵押资产较少、围绕未来不确定的现金收益资产进行的信用评估。</p>
<p>如果能够通过产品特许权进行融资，产业公司可以在不稀释股权的前提下低成本解决短期内的资金需求，本质上是提前释放产品未来的市场价值（同时以此作为信用基础）。</p>
<h2 id="3-特许权投资的适用性问题">3 “特许权投资”的适用性问题</h2>
<p>这样看可能觉得“特许权投资”是一种投资方和产业方都欢迎的资本模式，但在投资实务中仍然存在不少难点。我们不能忽视“药品特许权投资”产生的特殊历史和行业背景，医药产业具有大量区别于其他产业的特殊性，特别是政策监管体系和知识产权交易环境两方面的成熟架构（无论是国内还是国外）。如果要将该模式复制到其他领域，至少应当考虑以下五个实务问题。</p>
<h3 id="31-商业模式和市场确定性">3.1 商业模式和市场确定性</h3>
<p>如果投资标的是特定产品，收益期望来自于该产品的未来市场价值，那么作为投资方至少要有能力去判断该产品的市场确定性（甚至要做到精准测算），这一点和传统意义上的股权投资较为类似。所谓的市场确定性包括产品正式形成销售的时间、潜在市场规模、市场份额、市场稳定性（下游购买意向）、形成收入的商业模式等，此外还应拉长时间，提前站在未来层面去排除该产品推向市场可能存在的政策风险、法律风险、竞争性风险。</p>
<p>简而言之，投资方要有能力把握好该产品的市场确定性。如果这个市场像医药行业那样，公共健康数据和公开研究数据较多，药品具有专利期能够排他性竞争（垄断），这种市场确定性比较好把握，甚至能按时间刻度精准测算药品上市后的每年营收。如果产业市场信息相对封闭、竞争者较多、行业竞争不规范，对投资方在市场确定性把握方面的考验就会比较困难。</p>
<h3 id="32-公司研发能力-履约能力和诚信风险">3.2 公司研发能力、履约能力和诚信风险</h3>
<p>除了投资标的外部的市场环境，还应当重视来自内部的公司风险。这一点和传统意义上的债权投资类似，主要是对产业公司进行尽调，区别在于调查重点应当集中在研发能力、履约能力和诚信风险上。</p>
<p>研发能力和履约能力主要是指公司能否在资金到账后按时、按标准将产品顺利推向市场并形成销售，包括研发管理、内控规范性、财务管理、成本管理、产业资源整合能力、市场渠道拓展能力等等。</p>
<p>诚信风险主要是指该公司是否会挪用投资款、资产转移或者转移收益权。特别是转移收益权，例如公司利用投资款完成了产品研发，但是在知识产权方面未做保护（或有意引导），在未来市场中由另一个不受投资分红条款约束的企业主体实现销售收入。虽然看起来这只是一个不被提倡的经济行为（不一定违法），而这又必将牵扯出知识产权的问题。</p>
<h3 id="33-知识产权问题">3.3 知识产权问题</h3>
<p>知识产权在市场实务中的意义在于“合法地享有该知识成果的收益权”，并且“防止他人未经授权非法享有该知识成果的收益权”，如果不投入（或者不打算投入）经济活动，知识成果就只是知识成果而不会上升到所有权的层面，而到了经济活动中，这种所有权本身就是可流动的资产。在一些比较成熟的行业中，知识产权（专利）的可交易性较强，流动环境较好。“特许权投资”模式在医药行业率先成熟就是因为医药行业对知识产权的重视，以及政策法规对药品专利的保护。</p>
<p>作为投资方应当事先评估该行业的知识产权环境，以及投资标的产品本身的知识产权性质。如果该产品不具备较强的知识产权属性（例如只能在商业模式上区别于竞争产品），或者该产品所属行业对知识产权的保护措施不够清晰，甚至行业本身在历史上未能形成较强的知识产权保护共识，投资方应当酌情考虑相应的风险并提前规避。</p>
<h3 id="34-投资协议框架">3.4 投资协议框架</h3>
<p>私市股权投资和传统意义上的借款具有非常成熟的协议框架，而我们现在讨论的“特许权投资”同时具有股权投资和债权投资的相应特点（虽然本质上仍然是债权投资），这种投资协议既要保护投资本金的如期正当使用，又要确保投资成果和销售收益的产权同一性，还要保护收益分红权利的行使。上文只是重点列举了公司履约能力、诚信风险、知识产权风险等问题，在投资实务中肯定还存在其他方面的风险需要鉴别并在投资协议中规避约束。</p>
<p>最简单的方式就是参考康桥资本投资Paratek的协议框架，但在其他行业复刻该模式时还是要考虑到行业本身、公司本身和产品本身的特殊性。</p>
<h3 id="35-募资问题">3.5 募资问题</h3>
<p>就算是已经在国外比较成熟的“药品特许权投资”，在国内也算新鲜事物。据公开信息，康桥资本旗下瑞桥信贷基金在2022年3月向依生生物投资4000万美元，是国内生物制药行业药品特许权投资的首个案例。再考虑到医药行业的特殊性，如果打算在其他行业复刻该模式，首要困难就是募资问题。如何向出资人解释清楚这种投资模式？如何在基金存续期间处理本金和收益的收取分配问题？如何对资金使用风险、法律风险和市场收益风险作出解释？</p>
<p>这些都是要做的功课，同时也是体现投资方基本能力的重要方面，特别是精准把握市场收益以及评估管控这种投资模式可能存在的的风险。</p>
<h2 id="4-军工领域适用探讨">4 军工领域适用探讨</h2>
<h3 id="41-适用性分析">4.1 适用性分析</h3>
<p>想到在军工行业范围内探讨该模式，是因为军工行业也有其特殊性，特别是总体集成类军工企业（见《对军工产业的基本认知》），在一定程度上和药品企业具有相似之处。</p>
<p>从产业环境看，大部分从事军工研发生产的民营初创企业规模不大，以研发团队为主，年营收多在1000万至4000万区间，以构建在人际关系上的市场渠道为基础，主打一到两款产品形成稳定销售，实控人多为跳出体制创业的军方或工业部门技术骨干。这些特点共同决定了，军工行业的民营初创企业大部分不具备现代公司规模化扩张增长的内生能力或者业绩能够增长但是难以成为现代化规范管理的大型企业（这点判断非常严重，暂时放在这留待以后验证）。也就是说从股权投资角度评价，大部分军工行业的民营初创企业并不是优良的投资标的，而寻求债权融资也缺乏足额的固定资产抵押。</p>
<p>但从另一方面看，这些企业都有其生存之道。如果我们抛开那些纯粹依靠市场渠道变现获利的公司，聚焦在有一定市场需求把握能力和基本技术能力的企业上，这些企业大都具备有较强竞争力的技术基础，且融资需求大部分是围绕具体的产品开展的，即一款产品已经得到验证即将进入投产阶段需要资金扩张团队/构建产线，或者一款产品得到初步验证需要进一步研发进而在未形成销售前需要补充现金流。这就在“产品（及其未来收益）作为投资标的”这个大前提上契合了特许权投资模式。</p>
<p>即，投资方不需要判断这家军工初创企业是不是一个值得投资的 <strong><u>“好公司”</u></strong> ，只需要判断这款即将形成销售的产品能不能成为一个拥有稳定可观现金流收益的 <strong><u>“好产品”</u></strong> ，以及这家公司能不能把这个“好产品” <strong><u>做出来、卖出去</u></strong> 。判断清晰同时管控好各类风险，投资方就可以通过特许权投资锚定具体的军工产品，锁定该产品在未来的现金收益分红权，完成一次债权投资。</p>
<h3 id="42-具体问题的探讨">4.2 具体问题的探讨</h3>
<p>尽管军工初创企业看起来很适合产品特许权投资，但在实际投资过程中仍然存在不少问题，下面我尝试站在投资方的角度，尽可能具体地分析它们。</p>
<h4 id="421-对市场的把握">4.2.1 对市场的把握</h4>
<p>这一点对应上文提到的投资方需要判断这款即将形成销售的产品能不能形成好的现金流收益（军工股权投资也应当包含这个逻辑）。这个判断至少应当考虑两个层面，一是产品本身的市场价值空间，二是产业公司将产品推向市场形成销售的能力。</p>
<p>严格来讲，国内军工装备最终只有一个客户——PLA，理论上是一个由完全单一大客户主导的市场，但在现有国防军工产业体系下，军方一般直接向以十大军工央企为代表的大型总装集成企业进行整机装备的采购，其他涉军企业主要为其提供配套（当然还有一些大型民营总装集成企业能够直接面向军方客户，或者军方直接向民营初创企业采购数据服务、信息软件等新型产品）。</p>
<p>在这样一个市场中评估某款特定产品的未来价值空间，最终还是要把握用户需求，即穿透层层供应链之间的信息封闭，到源头弄清楚军方到底需不需要这款产品、什么时候需要、采购多少、采购了之后会怎么使用它。而另一个问题就比较复杂了——产业公司是否具备将产品推向市场形成销售的能力，这就要去验证这家公司能否影响军方的需求变动，或者通过影响总装集成企业进而间接影响军方的需求变动，如果这两点都不适用，那就要判断公司能否排除竞争牢牢把握住军方已经产生的装备产品需求变动，或者在竞争中具有足够的优势能够占据预期的未来市场份额（这里我们只讨论增量需求，存量产品竞争是另一个逻辑在此不做赘述）。</p>
<h4 id="422-对风险的把握">4.2.2 对风险的把握</h4>
<p>对医药企业进行特许权投资同样具有上文提到的各类风险，但康桥资本已经在投资实务中完成了数笔此类投资，尽管我们不清楚具体的风险管控条款，但能够知道这类风险是可以提前评估并管控的。产品研发风险属于股权投资层面对公司管理能力和技术真实性的基本判断，这里我们只讨论企业资产转移和收益权主体转移的风险。</p>
<p>和医药行业类似，军工行业同样具有一套较为完整的资质管理体系，包括保密资质、装备承制资格、装备科研生产许可、国军标质量管理体系等，从事军工研发、生产、制造并形成销售收入的企业大部分需要具备上述资质。按近两年资质申请的情况来看，保密、国军标、装备承制等资质越来越难审批签发。从这一点看，如果产业公司具有相应的军工资质，可以在一定程度上避免资产转移等“另起炉灶”的问题。</p>
<p>再看收益权主体转移问题，投资方顾虑的点在于，产业公司接受了投资款并完成了技术研发，最终由另一家明面上毫不关联、但同样具有相关资质的企业将该产品推向市场并实现销售，投资方无法从该产品的收入中获取分红收益也难以追责。这一点需要在投资协议中着重明确相关条款，重点包括知识产权的全过程保护措施、保密条款、竞业条款、团队核心骨干的亲属等关联人员连带签署责任条款等内容，在投后管理过程中适当开展有效监管（例如条款中要求进入监事会或董事会），并且提前做好相关的法律应对准备。</p>
<p>实际操作过程中肯定会有其他难以预料的风险，参考医药行业的成熟做法是最方便的，可以在此基础上根据军工行业的特点进行针对性的细化和应对。</p>
<h4 id="423-募资问题">4.2.3 募资问题</h4>
<p>募资一定会遇到超越常规募资的难题。更何况在之前的文章中我反复提到过，军工产业的信息高度封闭，这会导致出资人更加难以形成对项目的判断，特别是对投资标的——一款特定军工产品未来市场价值的判断。在这一点上，产业资本具有较强的信息判断能力，相对来说更容易作出投资决策。投资方应当在产业资本端投入更多的精力，可以充分运用各类资本工具的组合并且灵活设计投资架构。</p>
<p>例如面向需要拓展军工资产业务板块的产业资本，投资架构可以设计为以未来收入分成为保障的可转股权投资，这需要投资方和出资方协调收入分成的分配问题。或者面向业务高度相关的产业资本，可以采用产品委托开发的方式，企业放弃产品的知识产权给产业资本，但双方约定产品销售收入的分成比例，反向保证产品未来收益权，同时投资方转向企业谈判，当企业完成该笔融资后，投资方可以单独从产品净销售收入中按另外的比例分红；或者围绕该产品成立子公司，投资方占有该子公司部分股权，变相享有该产品的利润分红权。或者由投资方推动出资方直接向产业公司进行特许权投资（不成立基金），投资方还是转向企业谈判，按另外的方式享有收益。</p>
<p>这样来看，在军工领域面向产业资本推动特许权融资，如果一定要按照组建基金投资的方式，投资方反而是比较尴尬的角色。如何真正从产业角度做好一个“运作者”，最终推动资金在出资方和产业公司之间通过特许权融资的方式落地，同时还能保证自身的独立性和重要性，这是摆在投资方面前的一道难题，回答不好就变成了“中间人”。</p>
<p>话说回来，保证利益的方式有很多种，而市场不会给产品太多的等待时间。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[辞旧迎新，向内寻找未来的方向]]></title>
        <id>https://yiqianjiu.github.io/post/ci-jiu-ying-xin-xiang-nei-xun-zhao-wei-lai-de-fang-xiang/</id>
        <link href="https://yiqianjiu.github.io/post/ci-jiu-ying-xin-xiang-nei-xun-zhao-wei-lai-de-fang-xiang/">
        </link>
        <updated>2023-12-22T12:23:43.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>按：2024年新年献词。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>按：2024年新年献词。</p>
<!-- more -->
<hr>
<h2 id="一-回望">一、回望</h2>
<p>这一年依旧是中美竞争激烈博弈的一年，我们悼念着克强总理，抱着自信和希望在华盛顿会谈，出台单向免签政策。这一年俄乌冲突仍然没有停火的迹象，以色列又响起了防空警报，欧洲各国右翼政党的旗帜让人想起了《我的奋斗》。</p>
<p>这一年，GPT 4.0 Turbo面世，OpenAI奉献了一场现代商业大戏，国内AI产业在封锁下向前追赶，却失去了汤教授，王慧文也病退归隐。这一年，商业航天再次站在产业前沿，新能源在一片向好中逆势发展，同时我们也迎来了私募新规和IPO收紧，资本市场到了真正的寒冬。</p>
<p>纵观从1978年改革开放以来的中国经济史，这是普通的一年。</p>
<p>只是生活在其中的我们感受到这一年并不普通。</p>
<h2 id="二-变化">二、变化</h2>
<p>还是把视角转向国外。国际政治格局并没有太大变化，通货膨胀还是难以调控，中东局势仍然严峻，中美竞争让日本经济再度回暖。一百年过去，世界仍然是那个世界。</p>
<p>而我们感受到这个世界的巨大变化，是因为这些年世界最大的变化是中国自己。是从1992年南巡讲话以来三十一年真正的改革开放探索，以及经济社会一路发展到今天的巨大惯性，让我们觉得这个时代每天都在前进。《周易》云“生生”，变化才是天地自然的恒常不变。既然前进是一种变化，那么除此之外呢？</p>
<h2 id="三-周期">三、周期</h2>
<p>我们经历了或者正在经历很多行业的小周期，地产、光伏、教育、游戏、医疗……有些行业在回落后甚至到了再次回升的阶段。但至今没有体验过一个完整的经济大周期，一个涉及全行业的、系统性的上升增长和回落出清。这里并不想探讨其原因和影响，只想交流这种经历的缺失是否会带来认知上的偏差。一个真正的经济大周期会给人带来什么样的感悟？是绝望、抱怨、放弃，还是希望、思考、沉淀和脚踏实地的“劳作”。</p>
<p>面临环境的变化时，部分生物会改变自身以适应变化。这里的变化是什么也不去讨论它，而真正能穿越周期的东西是什么？</p>
<h2 id="四-向内">四、向内</h2>
<p>《孟子》云“行而不得反求诸己”。募资难、上市难固然存在，好项目越来越少也是客观事实，甚至有些人会迷茫什么产业还有价值。在外部的问题错综复杂并且难以左右时，是否该换个思路向内寻找问题的答案。</p>
<p>站在投资从业角度，产业才是一切经济发展的根本，资本只是一个技术性工具。要敏锐地认识产业的周期性，修炼好内在心态，再把自己的从业基本功、产业认知、资本“能力”真正投入在产业运作上，去运作出空间，做一些增量价值。</p>
<p>“反求诸己”，心态修养是穿越周期的前提。尊重这个世界变化的和不变的规律，不求快进地在产业里扎根耕耘，又要心无所求用“超我”体会外在，还要敢于斗争、摆正平等合作的立场。</p>
<p>难。</p>
<h2 id="五-具象">五、具象</h2>
<p>今年，军工产业迎来了震荡和调整，军民融合的大战略没有改变，但国企重回绝对主导地位，叠加行业合规压力等问题，行业增长总体呈现承压态势。在此背景下，军工产业发展水平离军队装备体系现代化建设目标仍然存在一定距离，俄乌冲突这个装备和战法的“试验场”又给我们带来了巨大冲击。这种距离就是发展方向、是价值空间，也是“生生”之意。</p>
<p>站在投资从业角度，周期性层面为军工产业即将带来的“并购潮”做好充足的准备；认知上抛开技术面的任何“我执”，真正围绕军方作战应用这个根本的、唯一的市场需求思考产业发展问题；方向上重点在补足体制内发展承压环节，以及释放体制内向市场转化的红利两个层面投入精力。</p>
<p>不深入产业，没有企业“合伙人”的心态和担当，难以窥见产业周期运转的深层逻辑。</p>
<h2 id="六-寄语">六、寄语</h2>
<p>不以谋身往来事，反求诸己日月明。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>